<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="ATTOSOTTOMISSIONE-attoSottomissione">
                    <title type="short">Atto di sottomissione a Federico II</title>
                    <title type="alt">Atto di sottomissione</title>
                    <abbr>Atto di sottomissione a Federico II</abbr>
                    <note xml:id="note1">1241, Acri</note>
                    <bibl>Reinhold Röhricht, <emph style="font-style:italic">Acte de soumission des barons du Royaume de Jérusalem à Frédéric II</emph>, in «Archives de l’Orient Latin», 1, 1881, pp. 402-403; ristampa anastatica, Bruxelles, 1964.</bibl>
                </title>
                <author xml:id="ATTOSOTTOMISSIONE" n="018.000">
                    <name></name>
                    <abbr></abbr>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Edizione digitalizzata e marcatura digitale</resp>
                    <name>Serena Modena</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Reference basis text</resp>
                    <name>Reinhold Röhricht, <emph style="font-style:italic">Acte de soumission des barons du Royaume de Jérusalem à Frédéric II</emph>, in «Archives de l’Orient Latin», 1, 1881, pp. 402-403; ristampa anastatica, Bruxelles, 1964.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.rialfri.eu">RIALFrI</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <placeName>Padova</placeName>, <country>ITALY</country>
                </pubPlace>
                <date when="2022-07-01">01/07/2022</date>
                <availability>
                    <p>Copyright 2020 - RIALFrI Project</p>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">
                        Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 Unported License
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>RIALFrI - Repertorio Informatizzato Antica Letteratura Franco-Italiana</title>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">First developer of encoded collection</resp>
                    <persName>Luigi Tessarolo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Principal investigator of collection</resp>
                    <persName>Francesca Gambino</persName>
                    <orgName>Università degli Studi di Padova</orgName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Reinhold Röhricht, <emph style="font-style:italic">Acte de soumission des barons du Royaume de Jérusalem à Frédéric II</emph>, in «Archives de l’Orient Latin», 1, 1881, pp. 402-403; ristampa anastatica, Bruxelles, 1964.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>TEI-conformant markup, version P5, RIALFrI profile</p>
            </projectDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="tRIALFrI">
                    <category xml:id="t1">
                        <catDesc>Copie di testi francesi eseguite in Italia</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t2">
                        <catDesc>Rifacimenti e rimaneggiamenti da parte di autori italiani di opere francesi</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t3">
                        <catDesc>Opere originali scritte da autori italiani in francese</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t4">
                        <catDesc>Testi in francese d'Oltremare</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t5">
                        <catDesc>Opere che gravitano intorno al corpus di testi franco-italiani</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident=""></language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef target="#t4"/>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="source">literary</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <idno>1.00</idno>
                <date></date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 xml:id="d001" type="work">
                <p xml:id="d001l1" n=""><lb/>{{Acte de soumission des barons du Royaume de Jérusalem à Frédéric II (Acri, 7
                giugno 1241)}}<lb/> <lb/>{{Londra, British Museum, Cott., Vesp. F. 1, f. 114}} <lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l2" n="1" rend="1">Ceste est la forme de la pais que nos, barons et chevalers et citeens del reaume de
                Jerusalem, et nos, Balien d'Ybelin, seignor de Baruth, et nos freres, et ie, Iohan d'Ybelin,
                demandons et requerons de nostre seignor l'emperor.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l3" n="2" rend="2">Primerement qu'il nos rende sa grace et nos pardoinst toz les mesfaiz des contens par
                achaison de la descorde qui a esté en la terre jusque au ior de oui; et qu'il nos baut
                à bail mon sire Simon de Montfort, conte de Leicestre, jusque à l'age de nostre seignor
                le rei Conrard, et oncore jusque à tant que nostre seignor le rei vengne en la terre,
                ou qu'il i enueit aucun autre de par lui qui seit au louc del deuandit Simon; et qu'il
                seit bail de tot le reaume de Jerusalem, ausi come nostre seignor l'emperor i fuist
                en sa propre persone; et que le deuandit mon sire Simon de Monfort jurra à garder sauuer
                ler dreiz de l'emperere et de son fiz le rei Conrard, et toz ceaux qui en la terre sont,
                et les alans et les uenans et les estaians, par terre et par mer, chacun à sa reisun
                et en son dreit, et mener les par les ous et les costumes et par les assis del reaume
                de Jerusalem.</p>
                <p xml:id="d001l4" n="3" rend="3">Et nos gens de la terre, si come il est desuz motiz, lui jurrons à garder et sauuer
                en son bailie et obeir comme au cors de l'emperor, et osterons la campane et les conseles
                et les cheuetaines de la commune, sauf ceaux qui esteient auant que l'emperere fuist
                seignor des païs.</p>
                <p xml:id="d001l5" n="4" rend="4">Et ceste forme de pais et ceste grace nos prions et requerons à nostre seignor l'emperor
                qu'il les seele de son seele d'or.</p>
                <p xml:id="d001l6" n="5" rend="5">Et nos, Balien d'Ybelin, seignor de Baruth, et nos, Ph[ilippe] de Montfort, seignor
                de Toron et nos Iohan d'Ybelin, sire d'Arsur, et nos Jaufrei d'Estreing, sire de Caïphas,
                auons juré et promis sor la sainte euuangile à tenir ceste pais, et fere tenir à nos
                poiers, et non estre à l'encontre, si tost come ele verra.</p>
                <p xml:id="d001l7" n="6" rend="6">Et por ce que ces choses si come ales sont desuz escrites soient fermes et estables,
                nos i auons penduz nos seaus.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l8" n="7" rend="7">Ce fui fait en l'an de l'incarnacion Nostre Seignor Ihu Crist, .MCCXLI. an, au .VII.
                ior des meis de jun, en Acre.</p>
                <lb/>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
