<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" xml:id="TRISTANLETTERADIISOTTA-tristanletteradiIsotta">Tristano, Lettera di Isotta (Vaticano Barberiniano Latino 3953)</title>
                <title type="alt">Tristano, Lettera di Isotta (Vaticano Barberiniano Latino 3536)</title>
                <title type="short">Tristano, Lettera di Isotta</title>
                <author xml:id="TRISTANLETTERADIISOTTA" n="200.000">
                    <persName type="main"></persName>
                    <persName type="short"></persName>
                </author>
                <principal>Serena Modena</principal>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Edizione digitalizzata e marcatura digitale</resp>
                    <name>Serena Modena</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://www.rialfri.eu">RIALFrI</publisher>
                <pubPlace>
                    <placeName>Padova</placeName>, <country>ITALY</country>
                </pubPlace>
                <date when="2022-07-01">01/07/2022</date>
                <availability>
                    <p>Copyright 2020 - RIALFrI Project</p>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">
                        Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 Unported License
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>RIALFrI - Repertorio Informatizzato Antica Letteratura Franco-Italiana / Digital Repertory of Medieval Franco-Italian Literature</title>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">First developer of encoded collection</resp>
                    <persName>Luigi Tessarolo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Principal investigator of collection</resp>
                    <persName>Francesca Gambino</persName>
                    <orgName>Università degli Studi di Padova</orgName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Gianfelice Peron, <emph style="font-style:italic">Cultura provenzale e francese a Treviso nel Medioevo</emph>, in <emph style="font-style:italic">Storia di Treviso</emph>, a cura di Ernesto Brunetta, II. <emph style="font-style:italic">Il Medioevo</emph>, a cura di Daniela Rando e Gian Maria Varanini, Venezia, Marsilio, 1991, pp. 487-544: 522-524.  </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>TEI-conformant markup, version P5, RIALFrI profile</p>
            </projectDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="tRIALFrI">
                    <category xml:id="t1">
                        <catDesc>Copie di testi francesi eseguite in Italia / Copies of French texts made in Italy</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t2">
                        <catDesc>Rifacimenti e rimaneggiamenti da parte di autori italiani di opere francesi / Reworkings and reorganizations of French works by Italian authors</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t3">
                        <catDesc>Opere originali scritte da autori italiani in francese / Original works written in French by Italian authors</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t4">
                        <catDesc>Testi in francese d'Oltremare / Texts in Mediterranean French</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t5">
                        <catDesc>Opere che gravitano intorno al corpus di testi franco-italiani / Works related to the corpus of Franco-Italian texts</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident=""></language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef target="#t1"/>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="source">literary</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <idno>1.00</idno>
                <date></date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 xml:id="d001" type="work" n="">
                <lb/>
                <p xml:id="d001l1" n="1" rend="numbered">Amis Tristan, ch'en tristece m'aves mis et in doleur, por cui ge travail noit e gior,
                por cui ge mor, por cui ge ai perdut tote ioie e tote leice, por cui ge ai lassé moi
                meisme, car ge n'ai mon cors ne moi, ne rens dou monde ne m'atalente, pois che ge ne
                vus ai en ma balie con ge vus soil avoir;</p>
                <p xml:id="d001l2" n="2" rend="numbered">amis, che m'estes plus che laz, che m'aves si fort enlatie che tret aves mon cuer apres
                vus zusche en la petite Bertagne.</p>
                <p xml:id="d001l3" n="3" rend="numbered">Amis, comentes fustes vus unches tels che vus laisastes Yselte la roine por Yselte las
                domoiselle?</p>
                <p xml:id="d001l4" n="4" rend="numbered">Merveilose me semble ceste cange ch'en leu de vostre amie si veraie e si fine, con vus
                l'avez mantes fois exprovie, metistes une che vus ne conoises!</p>
                <p xml:id="d001l5" n="5" rend="numbered">Amis, icestui cangement me fait morir e duol mener. Ge'n languis, ge'n sospir, ge'n
                maudi ciaschun giors plus de cent mille fois l'ure che ge unches fui nee.</p>
                <p xml:id="d001l6" n="6" rend="numbered">Amis Tristan, mi cuer est tant carges de merveilos pensiers, des merveiloses paroles
                che la grand habondançe ne me laise dire la centesme part de çe che voil.</p>
                <p xml:id="d001l7" n="7" rend="numbered">La lengue si me faut a dire, les pooir si me faut a descrire tant sui carge seulamant
                dou pensier che ge nen porroie descrouvrir la centesme part de ce che ge voil.</p>
                <p xml:id="d001l8" n="8" rend="numbered">E quand vus ne poes savoir en quant pensiers mon cuer est travaillés noit e giors, vus
                pri com a celui dou mond cui ge plus aim, come a celui cui ge me fi, come a celui che
                m'est mort e vie, come a celui de cui atend ioie e de nul autre, come a celui a cui
                ge cri merci plus de cent mille fois ases plus de cuer che ge ne fais delire, vus pri
                ge, amis, as plors, as lermes, en plorant, en murant et en dolosant de la plus destruite
                mort e doloreuse d'une roine dolente e miserose ch'unches mes morist.</p>
                <p xml:id="d001l9" n="9" rend="numbered">Che chand vus mon brief de mes propries mains che vus envoil en leu de mon cors aurons
                leu e releu, che vus i meton pene e travaille che vus veignes en Cornuaille a visiter
                Yselte la dolente. Ne n'azes doute dou roi March, car ben sacesveraiemant, char ge de
                si pres ne seres gardee che nos ne façons tant che nos parlaron ensemble.</p>
                <p xml:id="d001l10" n="10" rend="numbered">Amis, venez sans demoramant…</p>
                <lb/>
            </div1>
        </body>
        <back>
            <div type="edizione">
                Frammento del ms. Vaticano Barberiniano Latino 3953, c. 25r
            </div>
            <div type="edizione">
                Contributi di Anna Rizzato
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
