<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="ORDINANZACARLO-ordinanzaCarlo">
                    <title type="short">Ordinanza in francese di Carlo I d’Angiò</title>
                    <abbr>Ordinanza in francese di Carlo I d’Angiò</abbr>
                    <note xml:id="note1">27 ottobre 1277, Napoli</note>
                    <bibl>Paul Durrieu, <emph style="font-style:italic">Notice sur les registres angevins en langue française conservéa dans les Archives de Naples</emph>, in «Mélanges d’archéologie et d’histoire publiés par l’École française de Rome», 3 (1883), pp. 3-33: 12-15. </bibl>
                </title>
                <author xml:id="ORDINANZACARLO" n="166.000">
                    <name></name>
                    <abbr></abbr>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Edizione digitalizzata e marcatura digitale</resp>
                    <name>Serena Modena</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Reference basis text</resp>
                    <name>Paul Durrieu, <emph style="font-style:italic">Notice sur les registres angevins en langue française conservéa dans les Archives de Naples</emph>, in «Mélanges d’archéologie et d’histoire publiés par l’École française de Rome», 3 (1883), pp. 3-33: 12-15. </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.rialfri.eu">RIALFrI</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <placeName>Padova</placeName>, <country>ITALY</country>
                </pubPlace>
                <date when="2022-07-01">01/07/2022</date>
                <availability>
                    <p>Copyright 2020 - RIALFrI Project</p>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">
                        Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 Unported License
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>RIALFrI - Repertorio Informatizzato Antica Letteratura Franco-Italiana / Digital Repertory of Medieval Franco-Italian Literature</title>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">First developer of encoded collection</resp>
                    <persName>Luigi Tessarolo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Principal investigator of collection</resp>
                    <persName>Francesca Gambino</persName>
                    <orgName>Università degli Studi di Padova</orgName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Paul Durrieu, <emph style="font-style:italic">Notice sur les registres angevins en langue française conservéa dans les Archives de Naples</emph>, in «Mélanges d’archéologie et d’histoire publiés par l’École française de Rome», 3 (1883), pp. 3-33: 12-15. </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>TEI-conformant markup, version P5, RIALFrI profile</p>
            </projectDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="tRIALFrI">
                    <category xml:id="t1">
                        <catDesc>Copie di testi francesi eseguite in Italia</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t2">
                        <catDesc>Rifacimenti e rimaneggiamenti da parte di autori italiani di opere francesi</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t3">
                        <catDesc>Opere originali scritte da autori italiani in francese</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t4">
                        <catDesc>Testi in francese d'Oltremare</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t5">
                        <catDesc>Opere che gravitano intorno al corpus di testi franco-italiani</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident=""></language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef target="#t5"/>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="source">literary</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <idno>1.00</idno>
                <date></date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 xml:id="d001" type="work">
                <div2 xml:id="d001c000">
                    <p xml:id="d001l1" n="">{{Reg. Ang. n. 34, f. 98}}</p>
                    <lb/>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c001">
                    <p xml:id="d001l2" n="1" rend="1">Challes, par la grace de Dieu, Roy de Jerusalem et de Secile, du Duchee de Pulle, du
                    Princee de Capes, Senateur de Rome, d'Anjo, de Provence, de Forquaquier et de Tonneurre
                    Conte, et de l'Ampire de Rome, an Touscane, par la seinte Yglise de Rome, vicare general;<lb/>A
                    ses amez, feaus et familiers, Maistre Guillaume Boucel, de Paris, clerc, Ris de la Marre,
                    de Ballate, et Pierre Boudin, d'Angiers, receveurs et gardeurs de son tresor ou chastel
                    de Salvateur en mar de Naples, lequel chastiau est apelez communement Chastel de l'Uef,
                    sa grace et sa bone volonté.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l3" n="2" rend="2">Comme il soit ensi que nos aions commandé et ordené que toute nostre monoie de touz
                    noz provenz et nos essues et nos rentes de nostre reiaume de Secile et de alieurs doie
                    estre portée ou anvoiié par noz officiaus ou chatel davantdit, et assegnée à vous trois,
                    nous volons et vous commandons expressement que vous, en recevoir, en garder et en despendre
                    celle monoie, doiez tenir et garder fermement, sans nulle muance, l'estaublisement et
                    la meiniere qui est ci desous escrite.<lb/>L'estaublissement et l'ordenance sont tieux:</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l4" n="3" rend="3">Premierement. Que toute nostre monoie qui sera portée ou davantdit chatel, que vos la
                    receviez tuit troi ensamble, en non de nous et pour nous; et de la monoie que vos recevrez,
                    si ferés apodisse à celui ou àceus qui la vous auront assegnée et baillié; et en celle
                    apodisse soit contenu clerement et distinctement quelle monoie sera celle qui sera receue
                    par vous, ou or de tarins, ou augustales, ou florins, ou autre monoie, et combien de
                    chacuine monoie, et de quieux de nous provenz, et de nous essues et de nous rentes cele
                    monoie sera; et celle apodisse que vous ferés, vous la saellerés de vous trois seaus,
                    et chacun de vous si souscrivra de sa propre main en celle apodisse.</p>
                    <p xml:id="d001l5" n="4" rend="4">Et quant celle apodisse sera faite, vous recevrés de celui ou de ceus qui vous auront
                    baillié et assegnée la monoie, antapoque. C'est une apodisse ou il reconnoisent que
                    vos ont tant baillié de monoie comme l'apodisse que vous luer aurés faite contanra,
                    et non plus, si que en tel meniere soit l'une comme l'autre: c'est à savoir la votre
                    si comme vous l'aurés receue mooie, et la leur si comme il la vous auront bailliée.</p>
                    <p xml:id="d001l6" n="5" rend="5">Et ferés feire deus quaternes; et en l'un ferés escrivre en françois, et en l'autre
                    en latin, toute la monoie que vous recevrés chacun jour, ensi comme elle vendra, distintement,
                    si con il est devisé desus en l'apodisse. Et soiés avisé que l'apodisse, et l'entapoque,
                    et les deus quaternes, s'acordent dou tout en tout, et de la quantité de la monoie,
                    et de la meniere de la monoie et en l'an, et en mois, et en jour, et en l'indicion.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l7" n="6" rend="6">Toute la monoie que vos recevrés, vous la garderés leiaument pour nous, dedens le devantdit
                    chatel, et à nului n'en baillerés ne po ne assez, ne vos n'en despandrés sans nostre
                    especial commandement; lequel commandement soit fait par noz lettres ouvertes, et les
                    lettres soient faites en ceste meniere:</p>
                    <p xml:id="d001l8" n="7" rend="7">Premierement, les lettres soient escrites en françois, et soient seellées de nostre
                    grant seel penant dou roiaume de Jerusalem et de Secile; et encore soit en celles lettres
                    nostre petit, et nostre seel de telle emprainte comme est cist qui en ceste lettre est
                    mis, et dont elle est seellée.</p>
                    <p xml:id="d001l9" n="8" rend="8">Et quant, par noz lettres faites en la meniere desusdite, nous vous manderons que vous
                    envoiés monoie à nous, vous garderés ces lettres, et celle quantité que nous manderons
                    vous envoierés à nostre presence, par celui ou par ceus qui seront nonmé en celle nostre
                    lettre que nous vous manderons pour la monoie envoiier à nostre presence.</p>
                    <p xml:id="d001l10" n="9" rend="9">Et, de celui ou de ceus à qui nous baillerons la quantité que nous vous manderons,
                    toute, ou partie se vous n'aviez si grant comme nous vous manderions, recevrez apodisse
                    suffisant, et nous ferés savoir par vous lettres seelées de vos trois seiaus, la quantité
                    et la meniere de la monnoie que vous nous envierez par eus.</p>
                    <p xml:id="d001l11" n="9" rend="9">Et se, par aventure, nous vous mandions nous lettres feites en françois, et seellées
                    en la meniere desusdite, pour donner ou pour rendre deite que nous deuissiens, ou pour
                    envoiier aleurs qu'à nostre presence, se ne se contient en celle lettre simplement
                    “Non obstante”, sanz autre chose ajouté, nous volons que vous n'en faiciez rien; mas
                    s'il i a “Non obstante”, sans autre ajouté, nous volons que vous le feites, si comme
                    il sera contenu en celles lettres.</p>
                    <p xml:id="d001l12" n="10" rend="10">Et garderés celles lettres, et recevrez apodisse soffisauble de celui ou de ceus à
                    qui vos baillerez la monoie. Et ferez feire autres deus quaiers; en l'un ferés escrire
                    en françois, et en l'autre en latin, les lettres que nos vous envoierons pour monoie
                    baillier ou despandre, et comment vous aurés fait nostre commandement, et le transcrit
                    des apodisses que vous aurés receues.</p>
                    <p xml:id="d001l13" n="11" rend="11">Mes, pour nulles autres lettres qui vous viegnent, qui ne seront escrites en françois,
                    et en la forme qui est desus devisée, et seellées en la meniere desusdite, monoie ne
                    pou ne grant vous n'envoierés, ne baillerés, ne ne despandrés; et se vous le fesiés
                    autrement, nous ne voulons que rien vous en soit conté, et le voudrions recouvrer seur
                    vous.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l14" n="12" rend="12">Aprés, nous voulons et commandons que, en la fin de chacun mois, vous nous envoiez
                    deus quaiers, esquiex soit escrit distinteement toute la monoie que vous aurés receue
                    en celui mois, si comme nous avons devisé qu'il doit estre escrit en noz quaiers, et
                    tout ce que vous aurés despandu ansinc en celui mois, et le transcrit des letres que
                    nous vous aurons envoiiés et des apodisses que vos en aurés receues.</p>
                    <p xml:id="d001l15" n="13" rend="13">Et li uns de ces quaiers soit escris en françois, et l'autres en latin, et chacun de
                    ces quaiers soit seellé de voz trois seiaus.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l16" n="14" rend="14">La meniere comment nous voulons que nostre monoie soit gardée par vous dedens le devantdit
                    chatel est telle: C'est à savoir que, en la chambre de celui chatel que l'en verra
                    qui soit plus convenauble et plus seure à ce faire, et qui ait que une entrée, soient
                    faites bones portes de bon merrien, et bien ferrées; et en ces portes soient trois
                    serreures à trois diverses clés, dont chacun de vous ait l'une; et dedans celle chambre
                    ait deus arches, ou deus huches, bones et forz, et en chacune ait ausi troi clés diverses,
                    desquelles huches chacun de vous ait l'une des clés. Et en l'une de ces arches, ou
                    de ces huches, metrez la monoie, et en l'autre les lettres que nous vous envoierons,
                    et les quaiers que nous vous avons devisé que vous devez feire de vostre entrée et
                    de votre essue, en françois et en latin, et les apodisses et les antapoques.</p>
                    <p xml:id="d001l17" n="15" rend="15">Si que tuit troi ensemble enterez et irrez en ladite chambre, et que tuit trois ensemble
                    clorrez et ouverrez les davantdites hughes, et ensamble metrez et osterez et la monoie
                    et les quaiers dedenz la nommées huches.</p>
                    <p xml:id="d001l18" n="16" rend="16">Et pour plus grant saurté, nous voulons que la huche ou sera la monoie soit seellée
                    de voz trois seiaus.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l19" n="17" rend="17">Et se voz veez que aucuns de noz officiaus soit lent et pereceus de envoiier la monoie
                    qui doit de son office, nous vous commandons que vos le nous faciez à savoir, pour
                    ce que nous i puisien mettre consieul convenable par quoi la monoie soit envoiée à
                    nous selon notre establissement.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l20" n="18" rend="18">Et se, par avanture, acuns de vous trois mouroit, ou feust remuez de son office par
                    nous, nous voulons que li dui qui remandront tiegnent et facent ceste ordenance si
                    cum il est desus escrite, duques à tant que nous aurons autre ordené.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l21" n="19" rend="19">Donée à Foge, par meitre Guillaume de Faronville, Prevot de l'Eglise Seint Amé, de
                    Douay, vicehancelier (sic) de roiaumes de Jerusalem et de Secile, en l'an de l'incarnation
                    Nostre Seignieur mil deus cens soisante dis e sept, le vint e setieme jour de octubre
                    de la sizieme indicion, l'anné premierainne de nostre roiaume de Jerusalem, et de nostre
                    roiaume de Secile l'année trezieme.</p>
                    <lb/>
                    <lb/>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
