<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="PRIVILEGIVENEZIANIALEPPO-privilegiVenezianiAleppo">
                    <title type="short">Privilegi ai veneziani del Sultano di Aleppo</title>
                    <abbr>Privilegi ai veneziani del Sultano di Aleppo</abbr>
                    <note xml:id="note1">1254, Aleppo</note>
                    <bibl>Marco Pozza, <emph style="font-style:italic">I trattati con Aleppo, 1207-1254</emph>, a cura di Marco Pozza, Venezia, Il Cardo, 1990 («Pacta Veneta», 2), pp. 60-63.</bibl>
                </title>
                <author xml:id="PRIVILEGIVENEZIANIALEPPO" n="171.000">
                    <name></name>
                    <abbr></abbr>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Edizione digitalizzata e marcatura digitale</resp>
                    <name>Serena Modena</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Reference basis text</resp>
                    <name>Marco Pozza, <emph style="font-style:italic">I trattati con Aleppo, 1207-1254</emph>, a cura di Marco Pozza, Venezia, Il Cardo, 1990 («Pacta Veneta», 2), pp. 60-63.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.rialfri.eu">RIALFrI</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <placeName>Padova</placeName>, <country>ITALY</country>
                </pubPlace>
                <date when="2022-07-01">01/07/2022</date>
                <availability>
                    <p>Copyright 2020 - RIALFrI Project</p>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">
                        Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 Unported License
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>RIALFrI - Repertorio Informatizzato Antica Letteratura Franco-Italiana</title>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">First developer of encoded collection</resp>
                    <persName>Luigi Tessarolo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Principal investigator of collection</resp>
                    <persName>Francesca Gambino</persName>
                    <orgName>Università degli Studi di Padova</orgName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Marco Pozza, <emph style="font-style:italic">I trattati con Aleppo, 1207-1254</emph>, a cura di Marco Pozza, Venezia, Il Cardo, 1990 («Pacta Veneta», 2), pp. 60-63.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>TEI-conformant markup, version P5, RIALFrI profile</p>
            </projectDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="tRIALFrI">
                    <category xml:id="t1">
                        <catDesc>Copie di testi francesi eseguite in Italia</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t2">
                        <catDesc>Rifacimenti e rimaneggiamenti da parte di autori italiani di opere francesi</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t3">
                        <catDesc>Opere originali scritte da autori italiani in francese</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t4">
                        <catDesc>Testi in francese d'Oltremare</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t5">
                        <catDesc>Opere che gravitano intorno al corpus di testi franco-italiani</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident=""></language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef target="#t4"/>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="source">literary</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <idno>1.00</idno>
                <date></date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 xml:id="d001" type="work">
                <div2 xml:id="d001c001">
                    <head>
                        <title>I</title>
                        <abbr>I</abbr>
                    </head>
                    <p xml:id="d001l1" n=""><lb/> <lb/>{{1254 (settembre 1 – dicembre 31)}}<lb/> <lb/>{{Il sultano di Aleppo, al-Nāșir
                    Yūsuf, conferma a Giovanni Sagredo, rappresentante di Venezia, i privilegi concessi
                    ai Veneziani dai suoi predecessori.}}<lb/> <lb/>{{Hoc est pactum factum per soldanum
                    Adalapi ad peticionem nobilis viri Iohannis Secreto, currente anno Domini MCCLIIII,
                    indicione XIIIa.}}</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l2" n="1" rend="1">A comandé par le haut comandement seignori le soltan - Dex acreisse sa hautece et doble
                    les sostenances de ses mandemens -, de mener les marcheans de Venise sur lor durable
                    usance et lor ferme costume de venir et d'aler en nostre terre, ne que l'on doie changier
                    nule costume, ne renoveler sur els nul jugement; mais que il soient ferme sur lor usance
                    coneue et lor privée costume, segnot ce qui est és privileges honorés que il ont de
                    nos en lor mains; o l'acreissement que il partiront d'els honorer en nostre terre et
                    d'els pusièr en toç noç reaumes et bonté perdurable et otrei ferme; la quele chose seit
                    clere et ne se deit trobler ne ne se deit changier a la longuesse des jors.</p>
                    <p xml:id="d001l3" n="2" rend="2">Et le chemin de toç cels qui cest present escrit verront, des amirails et des bailliç
                    et de cels qui sunt ea leut d'els generalment de receveir cest comandement et de faire
                    ce qui i concient, et trestoç cels qui venront de par els, honorer et pusièr et aidier
                    à lor vente et à lor achat, et de prendre ce que il deivent de la dreiture, si come
                    l'usance est corue, sanç nul creissement de nule chose terrene; et toç jors seit le
                    regart des billiç de salver ce que il auront ***.</p>
                    <p xml:id="d001l4" n="3" rend="3">Com il serunt en nostre terre au venir et al aler, par que i il puissent entrer et issir
                    salvement o quant que il auront.</p>
                    <p xml:id="d001l5" n="4" rend="4">Por ce que cels qui veront de cele partie puissent estre sauf et segurs; et por ce que
                    il sachent ceste chose, fu ce confermé del confermement del haut seignal.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c002">
                    <head>
                        <title>II</title>
                        <abbr>II</abbr>
                    </head>
                    <p xml:id="d001l6" n=""><lb/> <lb/>{{1254 (settembre 1 – dicembre 31)}}<lb/> <lb/>{{al-Nāșir Yūsuf, sultano
                    di Aleppo, in risposta alle lettere del doge di Venezia, Ranieri Zeno, ribadisce i suoi
                    sentimenti di amicizia nei confronti dei Veneziani.}}<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l7" n="1" rend="1">Le soltan le melec el Nasser, salech el dume cueldin, reçut les letres qui vindrent
                    de par le duc, le noble, le grant, le vigoros, le pros, le hardi, le sosteneor des leis
                    de Jhesu Christ, la gloire del peuple de nostre Seignor, l'avanceor des generacions
                    de la crois, le honor de partie des Frans, l'apoieor des enfans del baptesme, le victorien
                    des enfans de Crestienté – Dex alonge le terme de sa vie, et asemble les cuers sur s'amistance,
                    et parolent les lengues de son los et de son gré, et toç tens seit s'amistance honoree
                    et sa grace multepliee –, et l'entendimens loant s'amor, remembrant s'amistié, maintenant
                    s'acointance, delitant delivrement des dettes que nos avons en s'amor.</p>
                    <p xml:id="d001l8" n="2" rend="2">Et seumes ce que il manda disant en eles de son pendement envers nos, et de la fiance
                    que il a en nos; et le mercions de cest revisitement que nos receumes et de l'amistié,
                    que il a en nos la quale nos tenons à grant repos. Si vint son message, le chier, le
                    gentil, le prisié sire Johan Secret – Dex le face durable –, et se presenta en noç mains,
                    et nos retraist par boche son enchargement, et seumes les entreseignes de l'amor qui
                    i conteneit et la reconoissance de sa clere amistié; si que nostre los dobla en sa clere
                    amor et nostre volenté en s'amistié; dont nos li avons retrait le respons en fait sa
                    besoigne.</p>
                    <p xml:id="d001l9" n="3" rend="3">Et le duc – Dex le face durable –, nos revisite de ses lettres, et nos esioisse de ses
                    besoignes et de ses servises; et Dex le haut le face durable de sa longue vie, et son
                    fait seit loe en totes choses.</p>
                    <lb/>
                    <lb/>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
