<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="GIOVANNIVILLANI-giovanniVillani">
                    <title type="short">Nova cronica</title>
                    <abbr>Nova Cronica</abbr>
                    <note xml:id="note1">1307-1348</note>
                    <bibl>Giovanni Villani, <emph style="font-style:italic">Nuova Cronica</emph>, a cura di Giuseppe Porta, Parma, 3 voll., Fondazione Pietro Bembo / Ugo Guanda Editore, 1990-1991.</bibl>
                </title>
                <author xml:id="GIOVANNIVILLANI" n="104.000">
                    <name>Giovanni Villani</name>
                    <abbr>Giovanni Villani</abbr>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Edizione digitalizzata e marcatura digitale</resp>
                    <name>Serena Modena</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Reference basis text</resp>
                    <name>Giovanni Villani, <emph style="font-style:italic">Nuova Cronica</emph>, a cura di Giuseppe Porta, Parma, 3 voll., Fondazione Pietro Bembo / Ugo Guanda Editore, 1990-1991.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.rialfri.eu">RIALFrI</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <placeName>Padova</placeName>, <country>ITALY</country>
                </pubPlace>
                <date when="2022-07-01">01/07/2022</date>
                <availability>
                    <p>Copyright 2020 - RIALFrI Project</p>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">
                        Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 Unported License
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>RIALFrI - Repertorio Informatizzato Antica Letteratura Franco-Italiana</title>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">First developer of encoded collection</resp>
                    <persName>Luigi Tessarolo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Principal investigator of collection</resp>
                    <persName>Francesca Gambino</persName>
                    <orgName>Università degli Studi di Padova</orgName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Giovanni Villani, <emph style="font-style:italic">Nuova Cronica</emph>, a cura di Giuseppe Porta, Parma, 3 voll., Fondazione Pietro Bembo / Ugo Guanda Editore, 1990-1991.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>TEI-conformant markup, version P5, RIALFrI profile</p>
            </projectDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="tRIALFrI">
                    <category xml:id="t1">
                        <catDesc>Copie di testi francesi eseguite in Italia</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t2">
                        <catDesc>Rifacimenti e rimaneggiamenti da parte di autori italiani di opere francesi</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t3">
                        <catDesc>Opere originali scritte da autori italiani in francese</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t4">
                        <catDesc>Testi in francese d'Oltremare</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t5">
                        <catDesc>Opere che gravitano intorno al corpus di testi franco-italiani</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident=""></language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef target="#t3"/>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="source">literary</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <idno>1.00</idno>
                <date></date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 xml:id="d001" type="work">
                <div2 xml:id="d001c001">
                    <head>
                        <title>I</title>
                        <abbr>I</abbr>
                    </head>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l1" n=""><lb/>{{Libro VIII, cap. 5, vol. I, p. 413.<lb/>Avendo fatto il re Manfredi di fornimento
                    a' passi, come detto avemo, sì mandò suoi ambasciadori al re Carlo, per trattare co·llui
                    triegue o pace; ed isposta loro ambasciata, il re Carlo di sua bocca volle fare la risposta,
                    e disse in sua lingua in francesco:}} «Ales e dite moi a le sultam de Nocere: o gie
                    metterai lui en enferne o il mettra moi em paradis»; {{ciò vuole dire: «Io non voglio
                    altro che·lla battaglia, ove o io ucciderò lui, o egli me»; e ciò fatto, sanza soggiorno
                    si mise al cammino.}}</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c002">
                    <head>
                        <title>II</title>
                        <abbr>II</abbr>
                    </head>
                    <p xml:id="d001l2" n=""><lb/>{{Libro VIII, cap. 8, vol. I, p. 419.<lb/>Veggendo ciò il re Carlo, s'attenne e
                    prese il suo consiglio, e per la grande volontà ch'avea del combattere, disse con alta
                    voce a' suoi cavalieri:}} «Venus est le iors ce nos avons tant desiré»; {{e fece sonare
                    le trombe, e comandò ch'ogni uomo s'armasse e apparecchiasse per andare alla battaglia,
                    e così in poca d'ora fu fatto.}}</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c003">
                    <head>
                        <title>III</title>
                        <abbr>III</abbr>
                    </head>
                    <p xml:id="d001l3" n=""><lb/>{{Libro VIII, cap. 9, vol. I, p. 424.<lb/>Quando venne il conte Giordano sì si
                    diede delle mani nel volto piagnendo e gridando: «Omè, omè, signore mio!»; onde molto
                    ne fu commendato da' Franceschi, e per alquanti de' baroni del re fu pregato che gli
                    facesse fare onore alla seppultura. Rispuose il re:}} «Si feisse ie volontiers, s'il
                    non fust scomunié»; {{ma imperciò ch'era scomunicato, non volle il re Carlo che fosse
                    recato in luogo sacro; ma appiè del ponte di Benevento fu soppellito, e sopra la sua
                    fossa per ciascuno dell'oste gittata una pietra, onde si fece grande mora di sassi.}}</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c004">
                    <head>
                        <title>IV</title>
                        <abbr>IV</abbr>
                    </head>
                    <p xml:id="d001l4" n=""><lb/>{{Libro VIII, cap. 10, vol. I, p. 425.<lb/>E quando il re Carlo venne in Napoli,
                    da' Napoletani fu ricevuto come signore a grande onore, e ismontò al castello di Capova,
                    il quale avea fatto fare lo 'mperadore Federigo, nel quale trovò il tesoro di Manfredi
                    quasi tutto in oro di terì spezzato, il quale si fece venire innanzi, e porre in su'
                    tappeti ov'era egli e la reina e messer Beltram del Balzo; e fece venire bilance, e
                    disse a messer Beltram che 'l partisse. Il magnanimo cavaliere disse:}} «Che a gie a
                    fer de balance a departir vostre tesor?», {{ma co' piedi vi salì suso, e co' piedi ne
                    fece tre parti: «L'una parte», disse, «sia di monsignor lo re, e l'altra di madama la
                    reina, e l'altra sia de' vostri cavalieri»; e così fu fatto.}}</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c005">
                    <head>
                        <title>V</title>
                        <abbr>V</abbr>
                    </head>
                    <p xml:id="d001l5" n=""><lb/>{{Libro VIII, cap. 39, vol. I, p. 475. <lb/>Tornando a nostra principale materia,
                    come per la detta vendetta fu morto il conte Arrigo, conte di Cornovaglia, fratello
                    del re Adoardo, come dicemmo dinanzi, onde la corte si turbò forte, dando di ciò grande
                    riprensione al re Carlo, che ciò non dovea sofferire, se·ll'avesse saputo, e se no·ll'avesse
                    saputo no·llo dovea lasciare scampare sanza vendetta. Ma il detto conte Guido proveduto
                    di compagnia di gente d'arme a cavallo e a piè, non solamente gli bastò d'avere fatto
                    il detto micidio; perché uno cavaliere il domandò che egli avea fatto, e egli rispuose:}}
                    «Ie a fet ma vengianze»; {{e quello cavaliere disse:}} «Comant? Vostre pere fu trainé»;
                    {{incontanente tornò nella chiesa, e prese Arrigo per gli capelli, e così morto il tranò
                    infino fuori della chiesa villanamente; e fatto il detto sacrilegio, e omicidio, si
                    partì di Viterbo, e andonne sano e salvo in Maremma nelle terre del conte Rosso suo
                    suocero.}}</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c006">
                    <head>
                        <title>VI</title>
                        <abbr>VI</abbr>
                    </head>
                    <p xml:id="d001l6" n=""><lb/>{{Libro VIII, cap. 75, vol. I, pp. 528-529.<lb/>E avendo il re Carlo una bacchetta
                    in mano, com'era sua usanza di portare, per cruccio la cominciò a rodere, e disse:}}
                    «Ai Dius, molt m'aves sofert a sormonter; gie t'en pri che l'avallee soit tut bellamant».
                    {{E così si mostra che senno umano né forza di gente non ha riparo al giudicio d'Iddio.}}</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c007">
                    <head>
                        <title>VII</title>
                        <abbr>VII</abbr>
                    </head>
                    <p xml:id="d001l7" n=""><lb/>{{Libro VIII, cap. 93, vol. I, p. 554.<lb/>E avenne, come fu fatta la detta sconﬁtta
                    e preso il prenze, che quelli di Surrenti mandarono una loro galea co∙lloro ambasciadori
                    a Ruggieri di Loria con IIII cofani pieni di ﬁchi ﬁori, i quali egli chiamavano palombole,
                    e con CC agostari d'oro per presentare al detto amiraglio; e giugnendo a la galea ov'era
                    preso il prenze, veggendolo riccamente armato e con molta gente intorno, credettono
                    che fosse messer Ruggieri di Loria, sì gli si inginocchiarono a' piedi, e feciongli
                    il detto presente, dicendo: «Messer l'amiraglio, come ti piace, da parte del tuo Comune
                    da Sorrenti ilocati quissi palombola, e stipati quissi agostari per uno taglio di calze:
                    e plazesse a∙dDeo com'hai preso lo ﬁglio avessi lo patre; e sacci che fuimo li primi
                    che boltaimo». Il prenze Carlo con tutto il suo dammaggio cominciò a ridere, e disse
                    all'amiraglio:}} «Per le san Dio, che sont bien fetable a monsignor le roi!». {{Questo
                    avemo messo in nota per la poca fede ch'hanno quegli del Regno al loro signore.}}</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c008">
                    <head>
                        <title>VIII</title>
                        <abbr>VIII</abbr>
                    </head>
                    <p xml:id="d001l8" n=""><lb/>{{Libro VIII, cap. 94, vol. I, p. 555. <lb/>Il giorno seguente che fu la detta
                    sconfitta lo re Carlo arrivò a Gaeta con LV galee armate e con tre navi grosse cariche
                    di baroni e cavalli e arnesi; e come intese la novella della sconfitta e presa del prenza
                    suo figliuolo, fu molto cruccioso e disse:}} «Or fost il mort, por se qu'il a falli
                    nostre mandamant!».</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c009">
                    <head>
                        <title>IX</title>
                        <abbr>IX</abbr>
                    </head>
                    <p xml:id="d001l9" n=""><lb/>{{Libro VIII, cap. 95, vol. I, p. 557. <lb/>Ma innanzi che morisse, con grande
                    contrizione prendendo il corpo di Cristo, disse con grande reverenza}} «Sire Idius,
                    con ie croi vraimant che vos est mon salveur, ensi vos pri que vos aies mersi de ma
                    arme, ensi con ie fis l'amproise de roiame de Sesilia plus por servir sante Egrise que
                    per mon profit o altre covidise, ensi me perdones mes pecces»; {{e passò poco appresso
                    di questa vita; e fu recato il suo corpo a Napoli, e dopo il grande lamento fatto di
                    sua morte fu soppellito all'arcivescovado di Napoli con grande onore.}}</p>
                    <lb/>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
