<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" xml:id="STATUTIORDINENAVE-statutiOrdineNave">Statuti dell'Ordine della Nave di Napoli</title>
                <title type="alt">Statuti dell'Ordine della Nave</title>
                <title type="short">Statuti dell'Ordine della Nave di Napoli</title>
                <title type="sub">1381, Napoli</title>
                <author xml:id="STATUTIORDINENAVE" n="190.000">
                    <persName type="main"></persName>
                    <persName type="short"></persName>
                </author>
                <principal>Serena Modena</principal>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Edizione digitalizzata</resp>
                    <name>Serena Modena</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Marcatura digitale</resp>
                    <name>Luigi Tessarolo</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Messa in linea</resp>
                    <name>Francesca Gambino</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://www.rialfri.eu">RIALFrI</publisher>
                <pubPlace>
                    <placeName>Padova</placeName>, <country>ITALY</country>
                </pubPlace>
                <date when="2022-07-01">01/07/2022</date>
                <availability>
                    <p>Copyright 2020 - RIALFrI Project</p>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">
                        Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 Unported License
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>RIALFrI - Repertorio Informatizzato Antica Letteratura Franco-Italiana / Digital Repertory of Medieval Franco-Italian Literature</title>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">First developer of encoded collection</resp>
                    <persName>Luigi Tessarolo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Principal investigator of collection</resp>
                    <persName>Francesca Gambino</persName>
                    <orgName>Università degli Studi di Padova</orgName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>D'Arcy J. Boulton, <emph style="font-style:italic">The Middle French Statutes of the Monarchical Order of the Ship (Naples, 1381). A Critical Edition with Introduction and Notes</emph>, in «Medieval Studies», 47:1, 1985, pp. 168-271.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>TEI-conformant markup, version P5, RIALFrI profile</p>
            </projectDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="tRIALFrI">
                    <category xml:id="t1">
                        <catDesc>Copie di testi francesi eseguite in Italia / Copies of French texts made in Italy</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t2">
                        <catDesc>Rifacimenti e rimaneggiamenti da parte di autori italiani di opere francesi / Reworkings and reorganizations of French works by Italian authors</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t3">
                        <catDesc>Opere originali scritte da autori italiani in francese / Original works written in French by Italian authors</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t4">
                        <catDesc>Testi in francese d'Oltremare / Texts in Mediterranean French</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t5">
                        <catDesc>Opere che gravitano intorno al corpus di testi franco-italiani / Works related to the corpus of Franco-Italian texts</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident=""></language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef target="#t5"/>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="source">literary</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <idno>1.00</idno>
                <date></date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 xml:id="d001" type="work" n="">
                <div2 xml:id="d001c000" n="Prol.">
                    <head>Prologes</head>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l1" n="1">Cy commence le prologue de l'ordre de la Nef.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l2" n="2">(f. 1r) Le Pere et le Fils et le Saint Esperit, un Dieu en trois personnes, adorons
                    et tenons fermement sans doubtance, mes simplement ainssi le creons.</p>
                    <p xml:id="d001l3" n="3">&lt;a&gt; La seconde personne envoia en terre en une verge et Virge, char humaine prenre
                    pour les pecheours rachater de paines perdurables, et de ceste verge et Virge nasqui
                    la flour sur la quelle repose et maint le Saint Esperit, et qui sur toutes flours a
                    odour, vertu et poissance, de la quelle viengnent et naissent toutes autres flours de
                    bonté et de bien, et sans qui nulle ne puet naistre ne venir a perfection. Fist jadis
                    et edefia en France un jardin ou quel planta et fist naistre flours tres nobles sur
                    toutes autres terriennes, souef flairant, et de tres douce odour et de tres grant biauté,
                    et aus quelles nulle ne s'apparelle qui par nonbres sont trois et non plus plantees.
                    Premierement, non par main de home humain, mes par celui qui de nient crea et fist tout
                    le monde, et qui la verge, seste de Aaron, fist flourir et porter fruit oultre le cours
                    de nature; et qui le monde en trois estas establi, ordena et fist, c'est asavoir en
                    clergie, chevalerie et menu peuple laboureu[r]s; donna et voult donner a ces trois flours
                    vertu, poissance et odour, par quoi ces trois estas du monde peussent estre et fussent
                    desoremés sostenu et raempli de lour odour, vertu et poissance, et par mistere les ordena
                    trois et planta, en senefiant la Benoite et Sainte Trinité, deulz dessus et une desoubz.
                    Les deuls dessus senefiant le[s] deuls plus haus estas du monde: la premiere, a destre,
                    senefie la clergie; la seconde, a senestre, senefie chevalerie; et la tierce, desous,
                    senefie le menu peuple, laboureurs de divers labours. Des quelles flours la premiere
                    a en soy odour d'entendement et de sapience, la seconde a en soy odour de hardement
                    et de poissance, la tierce a en soy odour de humilité et d'obedience. Des quelles sont
                    yssues et nees maintes flours tres belles et tres souef flairant, qui par leur vertu,
                    poissance et odour ont toute nostre foy catholique et tout le monde assasié, raempli
                    et comforté, et par leur tres douce et bonne odour toutes puours et odours mauveses
                    ont chaciés et boutees hours du monde, come il apert es ystoires enciennes de Charlemaine
                    et autres maint, qui de cestui jardin et de ces flours sont né et yssu, par les quelles
                    a esté Crestienté et nostre foy gardee, soustenue et sauvee, le clergie gardé, deffendu
                    et maintenu, chevalerie sourmontee et essaucee, et le menu peuple en bonnes pais gardé
                    et de tous maulx deffendu. Et maintes fois leurs corps, biens et avoir ont mis et bonnes
                    pais gardé et de tous maulx deffendu. Et maintes fois leurs corps, biens et avoir ont
                    mis et exposé en tres grans perilz, et combatu contre mescreans et Sarrazins, et les
                    vaincu par leur vertu et poissance, ainssi come Dieu leur a volu donner grace, pour
                    ces trois estas sauver et garder, et par especial la sainte foy catholique, pour l'eglise
                    et son estat maintenir et acroistre, (f. 1v) et pour l'onneur de chevalerie essaucier.
                    Et tanto nt esté les perils plus grans, plus tost et plus volentiers se sont exposé
                    et mis en peril pour les choses desus dictes, sanz la mort en rien doubter, car plusours
                    de leur en ce faisant ont receu mort honnorable et bonne, ainssi come a tous est notoire.
                    Mes au jour d'ui sont les perilz plus grant et plus apperissant qu'il ne furent jamés,
                    et la mer plus troublee par vens contraires et [horribles, par tempestes] espouentables,
                    et par autres tres grans perilz, ainssi est faite come [non navigable]. La foy catholique
                    est en peril tres grant, l'eglise est desceue, [chevalerie anul]lee et le menu peuple
                    destruit.</p>
                    <p xml:id="d001l4" n="4">&lt;b&gt; Pour quoy celui qui premier le [jardin dessus dit] et les flours planta une
                    flour: fist naistre et yssir de tel vertu, [puissance et odour come dessus] est dit
                    pour garder et deffendre nostre foy et les trois estaz [dessus dit. Laquelle fl]our
                    nouvelle – c'est asavoir tres excellent prince et seigneur monseigneur [Charles] de
                    Duras, par la grace de Deu Roy de Jerusalem et de Scicile, qui de ce jardin et flours
                    est yssu et descendu par droite ligne – considerant les biensfaiz, prouece, vertu et
                    foy de ces antecessours, qui de ce jardin et flours on testé estrait, non obstant les
                    perilz tres grans du jour d'uy, et la mer ainssi troublee, se veult et a voulu exposer
                    aux perilz et fortunes de la mer, pour nostre foy soustenir, le clergie garder et deffendre,
                    chevalerie acroistre et essaucer, et le menu peuple tenir en paiz, a mis sa neif en
                    la dite mer, et exposé a tous perilz, sans voile, sans treif et sans banieres, sans
                    ancres, sans tymons et sans cordes. Car aussi come telle neif la mer troblee est en
                    peril, estant en la mer ainssi le dit prince, ces trois estas dessus dit, et par especial
                    pour nostre foy maintenir, se veult et a volu du tout, sans la mort redoubter, metre,
                    exposer et abandonner a tous perilz, et sa neif metre en la mer troublee. Et come celui
                    prince et seigneur catholique, qui ces anteccessours veult de tout son pouoir ensuir,
                    a volenté et propos, a l'aide de Nostre Seigneur Jesu Crist, de nostre foy contre tous
                    a son pouoir maintenir, garder et deffendre, et les trois estaz dessus dit aussi, et
                    de passer oultre mer pour la mort de Nostre Seigneur Jesu Crist vengier, et oster la
                    Terre Sainte des mains aux mescreans, et la metre en la main des Crestiens, afin que
                    Diex y soit adhoré et loé come il doit estre, et nostre foy essaucer a l'aide de Dieu
                    et de la Verge Marie et de tous les sains de paradis.</p>
                    <p xml:id="d001l5" n="5">&lt;c&gt; Et pour ce que par un seul home sans aide d'autres nullement ne se pourroit
                    ce faire, le dit prince, meu de devocion, de vertu et de foy, et de tres grant bien,
                    a fait et ordené une ordre de chevalerie en l'onneur de la Benoite et Sainte Trinité,
                    Pere et Filz et Saint Esperit, en l'an de l'incarnation de Nostre Seigneur Jesu Crist
                    mil trois cens quatre vins et un, et de l'aage du dit seigneur l'an vint et quatreme
                    non compli, afin que la Benoite Trinité luy donne force et pouoir de bien et loialment
                    garder l'ordre telle come elle est devisee et ordenees par les chapistres si dessous
                    escript, et fait sur ce, pour les bons chevaliers aloser, et pour leur non acroistre,
                    et pour chevalerie essaucer, et pour ce que des bons soit memoire perpetuel, et pour
                    que ceuls qui aprés venrront pregnent essamples aus bontés et proheces des trespassés,
                    et pour donner cuer et hardement a tous de bien faire, et pour les bons et preuz amer,
                    honorer, et tenir chier, et pour (f. 2r) les mauvés t couars haïr et desprisier, come
                    il est de raison, et come l'ordre veult et commande, come par les chapistres de celle
                    appert clerement.</p>
                    <p xml:id="d001l6" n="6">&lt;d&gt; Et pour ce que tous ceulz qui l'ordre prendront soient des autres conneu,
                    et que par vraie charité et amour soient uny comme frere et compaignon doivent estre,
                    pourteront por ensengne et devise tous les jours de leur vie depuis qu'il auront l'ordre
                    prise et receue, une neif dedens la mer, sanz voille, sans treif et sans tymons, sans
                    banieres, sans ancres et sans cordes, jusques a tant que par fait d'armes garnissent
                    la dite neif et devise des choses dessus dites, ainssi et par tel maniere come veult
                    et commande l'ordre et les chapistres d'ycelle. Et ceste enseigne [et devise a esleu
                    et prise] le dit prince pour la plus noble qui peust estre et qui mielz a l'ordre soit
                    convenable et mielz seiant, car par cestui vaissel et enseigne fu jadis ou temps du
                    deluge l'umain lignage sauvé et gardé, par cestui est la mer contre le commun cours
                    de nature aux homes faite navigable et habitable, et par cestui ont maint bon chevalier
                    et preudomme diverses terres et pais cerchié et conquis et aqquis honnour, loenges,
                    vertus et prouueces demonstrees, qui sans cestui vaissel nullement ne l'eussent peu
                    faire, [comme appert] par le Greyois, Rommains et autres assés. Cestui est le vaissel
                    de mer qui plus comprent que nul autre. Cestui entre les autres est plus fort et plus
                    deffensable contre les fortunes de mer. Cestui est le virginal vaissel en qui les trois
                    flours reposerent, c'est la Sainte Trinité par qui de ebulacion somes amenees a port
                    de salut. Cestui est le vaissel du grant pecheour qui maintes fois et par especial maintenant
                    par fortunes et tempestes de mer est en peril de perir, mes toutes fois perir ne puet,
                    car a l'aide de la Sainte Trinité et de la Virge Marie et de tous les sains de Paradis,
                    le dit prince et ces compaignons garderont et deffendront le dit vaissel, c'est nostre
                    foy, de tous contraires, et l'essauceront de tout leur poueir, a l'onnour de la Benoite
                    Trinité, de la Virge Marie et de toute la court celestial de nostre foy catholique,
                    et des trois estas dessus dit, et par especial en acroissement de honnour de chevalerie,
                    ainssi comme veulent et commandent les chapistres de l'ordre qui s'ensuient, par tel
                    maniere et forme comme cy dessoubz sont escript.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c001" n="1">
                    <head>1.</head>
                    <p xml:id="d001l7" n="1">Cy commencent les chapitres de l'ordre, et [premierement] de recevoir nouviax compaignons
                    en l'ordre, quant et comment. Premierement, en quelles festes et conbien ilz dureront.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l8" n="2">&lt;a&gt; Premiere[me]nt que en quatre festes de l'an, c'est assavoir la feste de la
                    Trinité, la feste de Tous Sains, la feste de Noël et la feste de Pasquez, en ces quatres
                    festes se puissent et doivent recevoir nouvialx compaingnons, et non autrement, ne en
                    autre temps ne feste,</p>
                    <p xml:id="d001l9" n="3">&lt;b&gt; se n'estoit aucun haut prince ou seigneur, a qui le prince, au conseill et
                    voulentè des compaignons qui lors seroient presens avec le prince, ou de la plus grant
                    partie de lour, la dite ordre et devise (f. 2v) poura mander et envoier toutes fois
                    qui leur plaira et semblera bon.</p>
                    <p xml:id="d001l10" n="4">&lt;c&gt; Et chascune des quatre festes dessus dites durera trois jours devant le jour
                    de la feste, qui durera huis jours devant et huis jours aprés.</p>
                    <p xml:id="d001l11" n="5">&lt;d&gt; Et en chascune de ces quatre festes dessus dites pourra le prince, au conseil
                    et volenté des compaignons presens a celle foiz, c'est assavoir des deus parties des
                    compaignons au moins, mander et envoier [l'ordre] a tous absens tels come les chapistres
                    sur ce fait veullent et commandent qu'il soient.</p>
                    <p xml:id="d001l12" n="6">&lt;e&gt; Chascun veullent entrer en l'ordre doient supplier au prince qu'il lui plaise
                    a le recevoir.</p>
                    <p xml:id="d001l13" n="7">&lt;f&gt; Et en l'une de ces quatre festes dessus dites le poura le prince nommeraux
                    compaignons et dire la requeste de cellui, et nul autre le prince ne pourra ce faire.</p>
                    <p xml:id="d001l14" n="8">&lt;g&gt; Et sera sur ce lez compaignons asambler et lors s'enformeront de celluy veullant
                    entrer en l'ordre, s'il est tiex comme veult l'ordre, et s'il a les condicions telles
                    come il s'ensuient.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c002" n="2">
                    <head>2.</head>
                    <p xml:id="d001l15" n="1">Quel et quelles condicions doit avoir qui en l'ordre peut estre receu.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l16" n="2">&lt;a&gt; Premierement, tout voulant entrer en l'ordre sera chevalier de bonne renonmee.</p>
                    <p xml:id="d001l17" n="3">&lt;b&gt; Il sera bon et vray catholique.</p>
                    <p xml:id="d001l18" n="4">&lt;c&gt; Il sera sain de ces menbres en tel maniere qu'il se puisse travaillier en
                    fait d'armes honorablement.</p>
                    <p xml:id="d001l19" n="5">&lt;d&gt; Il sera chevalier lay, non religieux.</p>
                    <p xml:id="d001l20" n="6">&lt;e&gt; Il sera vaillant home et preuz de la personne, ou home de qui on ait esperance
                    le temps a venir qu'il soit vaillant et preuz, ou tel par quoi l'ordre et compaignie
                    puisse estre essaucié, ethonnour avoir, et estat.</p>
                    <p xml:id="d001l21" n="7">&lt;f&gt; Il sera sages et prudent.</p>
                    <p xml:id="d001l22" n="8">&lt;g&gt; Il sera gentil homme, et de noble lignage.</p>
                    <p xml:id="d001l23" n="9">&lt;h&gt; Il sera coneu par aucun des compaignons, qui luy portera tesmoing de son
                    estre et estat.</p>
                    <p xml:id="d001l24" n="10">&lt;j&gt; Il ne sera ne juges, ne advocas, ne medecin.</p>
                    <p xml:id="d001l25" n="11">&lt;k&gt; Il ne sera mercheant ne usurier.</p>
                    <p xml:id="d001l26" n="12">&lt;l&gt; Il ne sera heretique ne scismatique.</p>
                    <p xml:id="d001l27" n="13">&lt;m&gt; Il [ne] sera obligiéz a [nul] autre ordre contraire a ceste.</p>
                    <p xml:id="d001l28" n="14">&lt;n&gt; Il ne sera infamé ne parjuré.</p>
                    <p xml:id="d001l29" n="15">&lt;o&gt; Il ne sera larron ne traitres.</p>
                    <p xml:id="d001l30" n="16">&lt;p&gt; Il ne sera provisionaire de nulluy du monde qui soit ennemi ou contraire
                    du prince ne de nul des compaignons de l'ordre ou de la compaignie quant il prenra
                    nouvellement la devise et ordre.</p>
                    <p xml:id="d001l31" n="17">&lt;q&gt; Il ne sera briquex ne d'autre male conversacion.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c003" n="3">
                    <head>3.</head>
                    <p xml:id="d001l32" n="1">Comme le prince doit en chascun nouviau compaignon recevoir demander a tous les compaignons
                    leur volenté.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l33" n="2">&lt;a&gt; Et lors le prince et compaignons enformés et certefiéz de cellui voulant
                    prendre l'ordre, et de condicions et qu'il auront trouvé, tel comme l'ordre veult et
                    commande, demandera le prince a tous les compaignons, et a chascun a par soy, sa voulenté
                    et deliberation sur cellui recevoir.</p>
                    <p xml:id="d001l34" n="3">&lt;b&gt; Et se tous, ou au mains les deus pars des compagnons, si acordent a le recevoir,
                    il sera receu, et non autrement, par la maniere [et] forme qui s'ensuient. (f. 3r)</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c004" n="4">
                    <head>4.</head>
                    <p xml:id="d001l35" n="1">Comme tous entrant en l'ordre pardonra tous mau[x ta]lens et haines a tous les compagnons
                    s'il peut faire bonnement.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l36" n="2">&lt;a&gt; Premierement, au dit voulant recevoir l'ordre par l'acort et volenté du prince
                    et des compaignons comme dit est, tous les nomz des compaignons de l'ordre luy seront
                    nommé et dit.</p>
                    <p xml:id="d001l37" n="3">&lt;b&gt; Et se il avoit guerre, haine ou male voulenté encontre aucun des compaignons,
                    ou question et descort, quel qui fust, il luy pardonnera, et remetra toute guerre,
                    haine et male volenté, et fera paiz avec lui de toutes question et descort, se bonnement
                    le puet faire, sauf son honnour et sans grant domage.</p>
                    <p xml:id="d001l38" n="4">&lt;c&gt; Et se il ne peut faire paiz avec lui sanz grant domage et sauf son honnour,
                    il metra toutes guerres, hainez, malez voulentéz, questions et descors qu'il eussent
                    entre eux en l'ordenance du prince du tout en tout, et jurera de tenir fermement tout
                    ce que le dit prince ordenera.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c005" n="5">
                    <head>5.</head>
                    <p xml:id="d001l39" n="1">Come tous les chapistres de l'ordre lui seront leu.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l40" n="2">&lt;a&gt; Item, luy seront leus tous les chapistres et estatus de l'ordre,</p>
                    <p xml:id="d001l41" n="3">&lt;b&gt; tous ceulx qui sont de serement, et que tous doivent jurer, il jurera de
                    tenir et observer par son serement.</p>
                    <p xml:id="d001l42" n="4">&lt;c&gt; Lez autres prometra, ainssi come dient et commandent les chapistres de la
                    dite ordre, sur les poines sur ce faites et establies.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c006" n="6">
                    <head>6.</head>
                    <p xml:id="d001l43" n="1">Comme tous seremens a entrer en l'ordre chascun dira telx come il les aura devant fait.<lb/>Chascun
                    voulant entrer en l'ordre dira et declarera touz les seremens, fois et obligations
                    qu'il ait a autre, et a qui il aura foi, serement ou obligation, et par quelle maniere
                    et commant, sanz rien celler.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c007" n="7">
                    <head>7.</head>
                    <p xml:id="d001l44" n="1">Come chascun entrant en l'ordre le corps Nostre Seigneur.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l45" n="2">&lt;a&gt; Anchois que le voulant prenre en l'ordre soit receu et que lui soit donee
                    la devise, jeunera un jour devant qu'il soit receu.</p>
                    <p xml:id="d001l46" n="3">&lt;b&gt; Se jour se confessera de ces pechiéz.</p>
                    <p xml:id="d001l47" n="4">&lt;c&gt; Et lors qu'il aura jeuné ainssi, et soi[t] confessé comme dit est cy dessus,
                    venra l'une des quatre festes dessus nommees a la grant messe, ou sera la personne
                    du prince.</p>
                    <p xml:id="d001l48" n="5">&lt;d&gt; Et sera jeun et confés comme est dit, et oïra la dite messe a genoulx devant
                    le grant autel,</p>
                    <p xml:id="d001l49" n="6">&lt;e&gt; et prenra et recevra le corps de Nostre Seigneur Jesu Crist devotement, confés
                    et contrit de ces pechiéz, afin que celui Seigneur qui reçoit luy vuelle donner grace
                    et puissance de faire chose au temps a venir, par quoy lui et la compaignie aient et
                    puissant honneur, avoir et essaucement. (f. 3v)</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c008" n="8">
                    <head>8.</head>
                    <p xml:id="d001l50" n="1">Comme le prince et touz ces compaignons s'agenoilleront et les clers qui la messe auront
                    chantee avec cellui compaignon, et comme la devise luy sera donnee.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l51" n="2">&lt;a&gt; La messe finee et oïe, et le corps Nostre Seigneur Jesu Crist receu par cellui
                    chevalier comme dit est, le prince et touz les compaignons a ce presens, confés et
                    contrit de leur pechiéz, avec le nouviau compagnon s'agenolleront vers le grant autel,
                    en priant Dieu devotement pour celluy nouviau compagnon que Dieu le veuille recevoir
                    en grace et lui donner force et pouoir de tenir l'ordre, et essaucier a son honnour
                    et de la compaignie.</p>
                    <p xml:id="d001l52" n="3">&lt;b&gt; Et les chappellains et clers qui la messe auront chantee aussi s'agenoulleront
                    avec le prince et compaignons come dit est, et chanteront devotement cestui psalme.
                    Exaudivit te dominus, etc., avec une antienne et oroison de la Sainte Trinité.</p>
                    <p xml:id="d001l53" n="4">&lt;c&gt; Dite la messe et chantee la dite psalme, oroison et antienne come dit est,
                    le prince, les compaignons, et les chappellains et clers se leveront, et le nouviau
                    compaignon demoura a genoulz, et lors lui seront touz les chapistres de l'ordre leus
                    entierement,</p>
                    <p xml:id="d001l54" n="5">&lt;d&gt; et donc jurera sur les saintes evvangillez de tenir l'ordre et tous les chapistres
                    ainssi et par telle maniere comme il sont fait et ordené. Ceulz de serement jurera,
                    [ceulx] de promission prometra, et ceulx de ordenance tenra sanz autre promission.</p>
                    <p xml:id="d001l55" n="6">&lt;e&gt; Et se par aventure failloit sanz amonnestement d'autrui, les poines sur ce
                    establies portera et acomplira, selont ce que commandent les chapistres de la dite
                    ordre.</p>
                    <p xml:id="d001l56" n="7">&lt;f&gt; Et les chapistrez juréz et promis par cellui chevalier, et les autres sollempnités
                    faites come dit est, le prince le recevra par la main, et luy baillera et donra la
                    devise de l'ordre.</p>
                    <p xml:id="d001l57" n="8">&lt;g&gt; Et le baisera en la bouche, et touz les autres compaignons aussi, en signe
                    d'amour et de fraternité.</p>
                    <p xml:id="d001l58" n="9">&lt;h&gt; Et lors sera escript ou livre des estatus et chapistrez de l'ordre, c'est
                    ass[av]oir en cestui livre, avec les autres compaignons en son ordre.</p>
                    <p xml:id="d001l59" n="10">&lt;j&gt; Et si tost comme il aura prise l'ordre et devise, soit tenu de prenre et
                    prenra la copie de tous les chapistres et ordenances et estatus de la dite ordre, de
                    mot a mot entierement, ainssi comme il sont escript en cest livre.</p>
                    <p xml:id="d001l60" n="11">&lt;k&gt; Et ce jureront touz nouvialx entrans en l'ordre.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c009" n="9">
                    <head>9.</head>
                    <p xml:id="d001l61" n="1">Des absens recevoir. Et premierement comme le prince a tous roys et autres haus seignours
                    peut mander l'ordre.<lb/>Toutes foiz que le prince voura, sanz [autruy] apeller, poura
                    envoier et mander l'ordre et devise a quelconque roy, duc, prince, ou autre haut seigneur.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c010" n="10">
                    <head>10.</head>
                    <p xml:id="d001l62" n="1">Comment autres chevaliers absens se pouent recevoir.<lb/>En ces quatre festes dessus
                    dites pouront le prince et les compagnons, c'est assa(f. 4r)voir par la volenté des
                    deus pars des compaignons presens a celle fois, mander et envoier [l'ordre et devise]
                    a touz chevaliers qu'il voudront, mais toutes fois qu'il soient tel comme est dit devant.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c011" n="11">
                    <head>11.</head>
                    <p xml:id="d001l63" n="1">Comme par la licence du dit prince par autre que par le prince pouront estre receu
                    en l'ordre nouviaux compaignons.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l64" n="2">&lt;a&gt; Le prince par l'acort des deus pars des compaignons poura donner licence
                    et poissance a toute roy, prince, duc ou autre haut seigneur a qui l'ordre et devise
                    il aura mandee et envolé de donner l'ordre et devise a autres chevaliers, et a tant
                    de chevaliers comme le dit prince de l'ordre lui octroiera par ces lettres quant il
                    lui envoiera l'ordre.</p>
                    <p xml:id="d001l65" n="3">&lt;b&gt; Et aura puissance cellui seigneur a qui sera l'ordre envoié de recevoir les
                    seremens fais de lour ou nom du prince et de la compaignie, et de leur donner la devise
                    de l'ordre e par tel maniere les recevra et donnra l'ordre, come il aura receue lui
                    meesmes.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c012" n="12">
                    <head>12.</head>
                    <p xml:id="d001l66" n="1">Par quel personne mandera aus absens l'ordre.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l67" n="2">&lt;a&gt; Quantes et toutes foiz que le prince mandera et envoiera l'ordre et devise
                    a aucun come dit est, il envoiera par aucun honeste home, connus a ce par le prince,
                    portant les lettres du dit prince contenans le pouoir que le prince aura donné au porteur
                    des ditez lettres.</p>
                    <p xml:id="d001l68" n="3">&lt;b&gt; Et se le prince donne licence et pouoir a cellui a qui sera mandee l'ordre
                    de recevoir et donner la dite ordre et devise, es dites lettres sera contenu le nombre
                    a quielx il poura donner.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c013" n="13">
                    <head>13.</head>
                    <p xml:id="d001l69" n="1">Comme et quant l'ordre se mandera, touz les chapistres se manderont aussi.<lb/>A cellui
                    ou a ceulz a qui ou au quielz se mandera et envoiera l'ordre et devise come dessus
                    est dit, tous les chapistrez de l'ordre, c'est assavoir tous celx qui sont contenu
                    en cest livre, seront mandé et envoié.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c014" n="14">
                    <head>14.</head>
                    <p xml:id="d001l70" n="1">Comme a tous receus en l'ordre par autre que par le prince, tous les chapistrez lui
                    seront donné et baillié.<lb/>Ce sellui a qui l'ordre sera ainssi mandee comme est dit
                    avoit poissance du prince d'autres recevoir en l'ordre, a tous ceulx qui recevra en
                    l'ordre et compaignie baillera tous les chapistrez de l'ordre entierement, comme dessus
                    est dit.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c015" n="15">
                    <head>15.</head>
                    <p xml:id="d001l71" n="1">Comme ceulz a qui l'ordre sera mandee jureront.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l72" n="2">&lt;a&gt; Celui a qui l'ordre sera mandee jurera en la presence de cellui qui l'ordre
                    et devise luy aura de par le prince portee.</p>
                    <p xml:id="d001l73" n="3">&lt;b&gt; Et il recevra le serement de cellui au nom du prince et de la compaignie.</p>
                    <p xml:id="d001l74" n="4">&lt;c&gt; Et ceulz qu'il recevra, se (f. 4v) il en a poissance, lui jureront aussi
                    ou nom du prince et de la compaignie dessus dite.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c016" n="16">
                    <head>16.</head>
                    <p xml:id="d001l75" n="1">Comme et par quel maniere seront les absens receus.<lb/>Ceux a qui l'ordre sera mandee
                    seront receu par telle maniere et forme come se le prince les receust en propre personne,
                    excepté des festes, car tous les jours que l'ordre lui sera mandee pourra recevoir
                    l'ordre, et donner a tous ceulx que le prince lui aura mandé et donné licence par ces
                    lettres.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c017" n="17">
                    <head>17.</head>
                    <p xml:id="d001l76" n="1">Comme tous absens receus en l'ordre, de leur recepte et serement feront lettre seellee
                    de leur seaux.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l77" n="2">&lt;a&gt; De tous absens receus par licence du prince comme dit est, toutes foiz qu'il
                    seront receu et prenront l'ordre et feront les seremens acoustumés, cellui a qui il
                    feront le serement, et qui leur donrra l'ordre et devise ou nom et de par le prince,
                    de la dite recepte et serement qu'il auront [prenra letre sellee] de leur seaus, la
                    quelle il sera tenu de porter ou mander au dit prince le plus tost qu'il pourra.</p>
                    <p xml:id="d001l78" n="3">&lt;b&gt; Et lors sera escript ou livre avec les autres compaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c018" n="18">
                    <head>18.</head>
                    <p xml:id="d001l79" n="1">Les chapistres espiritueulz.<lb/>Premierement, le dit prince, cognoissant que selonc
                    le psalmiste le commancement de sapience est de doubter son creator, le prince et tous
                    les compaignons de l'ordre doubteront et ameront leur creator de tout leur cuer et
                    courage.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c019" n="19">
                    <head>19.</head>
                    <p xml:id="d001l80" n="1">Comme nulz ne blafemera le nom de Dieu.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l81" n="2">&lt;a&gt; Pour chose du monde quelle que soit, le prince et chascun des compaignons
                    jamés ne blasfemera le nom de Dieu, ne de la Virge Marie, ne de saint ne sainte de
                    Paradis.</p>
                    <p xml:id="d001l82" n="2">&lt;a&gt; Et ce par aventure aucun le fesoit autrement, le plus tost qu'il pourra se
                    confessera, et avecque la penitence qui lui sera donnee, jeunera un jor tel comme il
                    vourra.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c020" n="20">
                    <head>20.</head>
                    <p xml:id="d001l83" n="1">Comme chascun est tenu de jeuner tous les vendrediz.<lb/>En l'onnour et remambrance
                    de la mort et passion que souffri pour nous Nostre Seigneur Jesu Crist en l'arbre de
                    la crois le jour de vendredi, le prince et chascun des compaignons jeuneront touz les
                    venredis de l'an se maladie ou autre juste cause ne l'en excusoit.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c021" n="21">
                    <head>21.</head>
                    <p xml:id="d001l84" n="1">Comme chascun est tenu de dire tous les venredis le petit office de la crois ou Pater
                    nostre qui ne saura lire.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l85" n="2">&lt;a&gt; En l'onnour de la dite passion et mort de Nostre Seigneur Jesu Crist, le
                    prince et chascun des compaignons touz les venredis de l'an diront le petit office
                    de la crois, qui commance: Patris sapientia, c'est assavoir ceulz qui sauront lire.</p>
                    <p xml:id="d001l86" n="3">&lt;b&gt; Et les autres qui ne sauront lire diront touz les venredis dessus dis vint
                    cinc Pater noster et vint cinc Ave Maria. (f. 5r)</p>
                    <p xml:id="d001l87" n="4">&lt;c&gt; Et quiconques faillera, pour chascun jour qu'il aura failli de dire de dessus
                    dit jeunera le premier lundi ensuiant, se maladie ou autre juste cause ne lez excusoit.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c022" n="22">
                    <head>22.</head>
                    <p xml:id="d001l88" n="1">Comme chascun se vestira de noir tous les vendredis de l'an.<lb/>En la remanbrance
                    de la dite mort et passion de Nostre Seigneur Jesu Crist, le prince et tous les compaignons
                    ce vestiront de noir touz les venredis de l'an, se maladie ou prison ou jour de battaille
                    qu'il convenist porter armes, ou autre juste cause ne les excusoit.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c023" n="23">
                    <head>23.</head>
                    <p xml:id="d001l89" n="1">Comme tous les jours de l'sn chascun est tenu de oïr messe.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l90" n="2">&lt;a&gt; En l'onnour de la Sainte Trinité, Pere et Filz et Saint Esperit, et de la
                    benoite Virge Marie, et de touz sains et saintes de Paradis, [le prince] et chascun
                    des compaignons orront tous les jours de l'an messe.</p>
                    <p xml:id="d001l91" n="3">&lt;b&gt; Et ce aucun par aventure defalloit d'oïr messe comme dit est, le jour qu'il
                    n'aura oïe messe, s'il estoit jour de menger char, ne mengera char, et s'il estoit
                    jour qu'il ne mengiast char, il ne mengera chose aut[r]e excepté pain seulement, se
                    maladie ou autre cause juste ne l'escusoit.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c024" n="24">
                    <head>24.</head>
                    <p xml:id="d001l92" n="1">Comme touz les jours chascun dira l'office de Nostre Dame.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l93" n="2">&lt;a&gt; En l'onnour et remenbrance de la benoite Virge Marie, pour qu'elle vuille
                    estre advocat du prince et de touz les compaignons envers la Sainte Trinité, le dit
                    prince et chascun des compaignons qui sauront lire diront tous les jours de l'an l'office
                    de la gloriose Virge Marie ou les sept psalmes penitenciaux, lequel qu'il voudront
                    et ameront miex.</p>
                    <p xml:id="d001l94" n="3">&lt;b&gt; Et qui ne saura lire dira tous les jours cent Pater noster et cent Ave Maria.</p>
                    <p xml:id="d001l95" n="4">&lt;c&gt; Et se aucun par aventure defailloit de ce faire, pour chascun jour qu'il
                    deffaudroit donrra et sera tenu de donner pour Dieu en l'onnour de la Virge Marie la
                    quinte part de un florin d'or, pour l'ame de trespassés et pour le salut des vis de
                    la compaignie.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c025" n="25">
                    <head>25.</head>
                    <p xml:id="d001l96" n="1">Des exeques du prince et des compaignons. Et premierement comme le prince peut eslire
                    son successour en l'ordre.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l97" n="2">&lt;a&gt; Le prince, estant en sain et bon propos et memoire, doubtant de la mort ou
                    pour autre juste cause, doie et puisse eslire un de ces filz legitimes, se plusours
                    en avoit, le quel qui voudroit, son successour et prince de la dite ordre.</p>
                    <p xml:id="d001l98" n="3">&lt;b&gt; Et ou cas qu'il n'eust fil masle legitime, puisse et doie eslire un de son
                    lignage, de lignie masle et non autrement, pour son succesour et prince de l'ordre.</p>
                    <p xml:id="d001l99" n="4">&lt;c&gt; Et eslira le meillour a son avis, et se soit en (f. 5v) sa conscience et
                    voulenté.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c026" n="26">
                    <head>26.</head>
                    <p xml:id="d001l100" n="1">Comme le successour du prince pourra eslire son successour. <lb/>Et celui ainssi par
                    le prince comme dit est pourra et devra eslire son successour un de ces filz, ou autre
                    de son lignage ou cas qu'il n'eust fil masle, par telle maniere come est dit du prince
                    cy devant.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c027" n="27">
                    <head>27.</head>
                    <p xml:id="d001l101" n="1">Se cellui que le prince eust esleu ne le veult acepter, les conpaignons esliront un
                    autre. <lb/>Par le prince esleu un successour et prince de l'ordre, son fil ou autre
                    de son lignage comme dit est devant, et cellui esleu par le prince ne le vousist acepter,
                    mais le refusat, les compaignons esliront un autre pour successeur, et prince, aussi
                    comme ce le prince [de successour et prince] n'eust porveu ou esleu.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c028" n="28">
                    <head>28.</head>
                    <p xml:id="d001l102" n="1">Comme ou cas que le prince n'eust lignie masle, les compaignons esliront un autre.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l103" n="2">&lt;a&gt; Ou cas que le prince ou son successeur n'eussent filz ou autre de leur lignge
                    de lignie masle come est desus dit, ilz ne pourront eslire ne ordener de successour
                    et prince de l'ordre.</p>
                    <p xml:id="d001l104" n="3">&lt;b&gt; Ains les compaignons present a la mestre prochaine court venant, par commun
                    acort, ou par la plus grant partie, esliront un de leur compaignons, le meilleur et
                    plus habile a ce. Et seront tenu de pourveoir de prince, et de eslire a celle court
                    prochaine, ainssi comme dit est. Et ce chapistre jureront tous les compaignons, a
                    fin que l'ordre ne fallist par deffaut de prince.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c029" n="29">
                    <head>29.</head>
                    <p xml:id="d001l105" n="1">Comme, mort le prince, tous les compaignons doivent venir a la court.<lb/>Sceue la
                    mort du prince, tous les compaignons seront et sont tenu de venir a celle court, se
                    bonnement le pouent faire, pour porveoir de nouviau prince, ou cas que le dit prince
                    n'eust esleu successour et prince.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c030" n="30">
                    <head>30.</head>
                    <p xml:id="d001l106" n="1">Comme au successour de l'ordre tous sont obligié comme a son predecessour.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l107" n="2">&lt;a&gt; A cellui prince et successour esleu par le prince ou par les compaignons
                    seront tenu touz les compaignons, et chascun a par soy, comme il estoient au premier
                    prince ou a son predecessour.</p>
                    <p xml:id="d001l108" n="3">&lt;b&gt; Luy aussi sera tenu come estoit son predecessour aux compaignons et a l'ordre
                    et compaignie ensement.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c031" n="31">
                    <head>31.</head>
                    <p xml:id="d001l109" n="1">Quantes messes chascun des compaignons fera dire por l'ame du prince.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l110" n="2">&lt;a&gt; La mort du prince sceue, chascun compaignon de l'ordre soit et sera tenu
                    de faire por l'ame du dit prince chanter a note quinze messes, et mes(f. 6r)ses fera
                    dire en lisant trente, se il en son lit se mourist comme bon Crestien, et sanz fait
                    d'armes, se n'estoit roy ou duco u prince qui fust compaignon de l'ordre;</p>
                    <p xml:id="d001l111" n="3">&lt;b&gt; car roy ou duc ou prince sera tenu, sceue la mort du dit prince, de faire
                    dire et chanter pour l'ame du dit prince les messes dessus dites et oultre davantage
                    fera pour l'ame du dit prince selont son estat plus que les autres, ainssi comme bon
                    luy samblera.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c032" n="32">
                    <head>32.</head>
                    <p xml:id="d001l112" n="1">Comme por la mort du prince tous les compaignons se vestiront de noir.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l113" n="2">&lt;a&gt; Et chascun des compaignons, sceue la mort du prince, se vestira de noir
                    pour la mort du dit prince pour l'espasse de quinze jours continués, se en son lit
                    le dit prince mouroit.</p>
                    <p xml:id="d001l114" n="3">&lt;b&gt; Et se en fait d'armes mouroit, comme est dit devant, chascun des compaignons
                    se vestira de noir pour l'espasse de trente jours continués, se n'estoit en une des
                    quatre festes.</p>
                    <p xml:id="d001l115" n="4">&lt;c&gt; Car lors differeront a vestir de noir jusques aprés la feste et court passee.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c033" n="33">
                    <head>33.</head>
                    <p xml:id="d001l116" n="1">Comme l'escu et baniere du prince aprés sa mort sera pendu en la chapelle.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l117" n="2">&lt;a&gt; Mort et trespassé de cest monde le prince, le successor du dit prince fera
                    l'escu et baniere du dit prince presenter en la chappelle de l'ordre par les deus
                    meillours chevaliers de l'ordre qui pour lors ce pourront bonnement trouver en la
                    court et compaignie du successour et prince de la dite ordre.</p>
                    <p xml:id="d001l118" n="3">&lt;b&gt; Et avant qu'il tiengnent court a la feste de la Trinité, le prince nouviau
                    fait et les compaignons feront le service du prince trespassé en commun, le mielz
                    et le plus honorablement comme affiert a roy, et mielz se mielz le pouent faire.</p>
                    <p xml:id="d001l119" n="4">&lt;c&gt; Et alors sera le dit escu et baniere pendu en la dite chappelle, ou plus
                    honnorable et premier lieu.</p>
                    <p xml:id="d001l120" n="5">&lt;d&gt; Et de tousles prince de l'ordre si fera aussi: c'est asavoir l'escu et baniere
                    du premier prince [sera mis et pendu] ou premier lieu, du secont son successour ou
                    secont lieu, du tiers ou tiers lieu, et ainssi par ordre de touz les princes de la
                    dite ordre, chascun en son lieu et ordre come dit est.</p>
                    <p xml:id="d001l121" n="6">&lt;e&gt; Et se pluseurs chappelles de l'ordre fussent, en chascune sera pendu comme
                    dit est.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c034" n="34">
                    <head>34.</head>
                    <p xml:id="d001l122" n="1">Quantes messes chascun fera dire pour l'ame du dit prince se en fait d'armes mouroit.<lb/>Se
                    le prince mourroit par fait d'armes, en son honnour faisant, chas[cun] des compaignons,
                    de quel que estat soit, fera dire le service du dit prince au double, c'est asavoir
                    du fere chanter et dire [les messes] au doubble. (f. 6v)</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c035" n="35">
                    <head>35.</head>
                    <p xml:id="d001l123" n="1">Comme chascun des conpaignons pour l'ame de chascun des conpaignons trespassé sera
                    et [est] tenu de faire.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l124" n="2">&lt;a&gt; Sceue la mort d'aucun des compaignons qui fust trespasséz en son lit ou
                    autrement, confés et communiéz comme bon Crestien, chascun des compaignons fera dire
                    pour l'ame de cellui trespassé vint quatre messes, des quelles seront, huit chanteez
                    a note, et seize dites en lisant.</p>
                    <p xml:id="d001l125" n="3">&lt;b&gt; Et aussi se vestira chascun des compaignons pour la mort de cellui trespassé
                    pour l'espasse de huit jors de noir.</p>
                    <p xml:id="d001l126" n="4">&lt;c&gt; Et se par fait d'armes, en son honnour faisant et de la compaignie, se mouroit,
                    sceue la mort de cellui, chascun des compaignons soit et sera tenu de faire son service
                    au double, tant des messes come de soi vestir et noir.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c036" n="36">
                    <head>36.</head>
                    <p xml:id="d001l127" n="1">Comme le prince est tenu, et de quoi fere, pour l'ame et mort de chascun des conpaignons.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l128" n="2">&lt;a&gt; Le prince sceue la mort d'aucun des compaignons, soit mort en son lit ou
                    en fait d'armes comme dit est, sera et soit tenu de faire son service au double. C'est
                    asavoir s'il est mort en son lit, fera chanter et dire quarante-huit messez, des quelles
                    seront seize chanteez a note et [trente-deus] dites en lisant. Et se par fait d'armes
                    se mouroit, il fera fere son service au double.</p>
                    <p xml:id="d001l129" n="3">&lt;b&gt; Et encore fera faire et chanter une messe sollennement en sa chappelle,
                    aussi comme se le corps du dit trespassé fust present, et les sollempnitéz qui a ce
                    appartiennent, soit mort en armes ou autrement, comme est dit devant.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c037" n="37">
                    <head>37.</head>
                    <p xml:id="d001l130" n="1">Comme tous sont tenu de dite en la cort les compaignons qui seront trespasséz.<lb/>Tous
                    les compaignons de l'ordre, et le prince aussi, sceue la mort d'aucuns des compaignons,
                    a la premiere court qui se tenra soit tenu de dire et anoncier la mort de tous les
                    compaignons de l'ordre qu'il saura trespasséz depuis l'autre court devant celle.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c038" n="38">
                    <head>38.</head>
                    <p xml:id="d001l131" n="1">Comme l'escu de chascun compaignon aprés sa mort sera presenté au prince et pendu
                    en la chapelle.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l132" n="2">&lt;a&gt; Les executeurs de cellui compaignon trespassé comme dit est, s'il a fait
                    executeurs compaignons de l'ordre, soient tenu de presenter l'escu du dit compaignon
                    au prince a la premiere court aprés sa mort, point a ces armes.</p>
                    <p xml:id="d001l133" n="3">&lt;b&gt; Et se executeus n'avoit fait qui fussent de l'ordre, ou de ce faire fussent
                    negligent, le prince les compaignons supplieront a la dite court ce que par les (f.
                    7r) executeurs devroit estre fait.</p>
                    <p xml:id="d001l134" n="4">&lt;c&gt; Et lors fera le dit prince l'escu de celui trespassé pendre en la chappelle
                    de l'ordre, selont sa chevalerie et estat.</p>
                    <p xml:id="d001l135" n="5">&lt;d&gt; Et se plusers chappelles de l'ordre estoient, en chascune sera pendu comme
                    dit est.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c039" n="39">
                    <head>39.</head>
                    <p xml:id="d001l136" n="1">Comme pour tous les compaignons trespassés chascun an se chantera une messe sollempnee.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l137" n="2">&lt;a&gt; Le lundi prochain aprés la feste de la Trinité le prince et touz les compaignons
                    presens a celle court feront chanter une messe sollempnee des mors por l'ame de touz
                    les compaignons trespasséz de l'ordre.</p>
                    <p xml:id="d001l138" n="3">&lt;b&gt; Et a celle messe seront present le prince et touz les compaignons presens
                    a la court.</p>
                    <p xml:id="d001l139" n="4">&lt;c&gt; Et seront vestu de noir tant que la dite messe soit chantee, et non plus.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c040" n="40">
                    <head>40.</head>
                    <p xml:id="d001l140" n="1">[De quoy sont obligié les compagnons au prince]. Et premierement nulz des compaignons
                    ne sera jamé contre le prince.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l141" n="2">&lt;a&gt; Pour chouse du monde, quelle que soit, nul des compaignons ne sera contre
                    le prince en fait, en parole, ne autrement, ne ne fera ne actentera rien contre le
                    dit prince pour cause du monde,</p>
                    <p xml:id="d001l142" n="3">&lt;b&gt; se n'estoit en deffendant son lige seigneur, de qui il tenist fieu ou heritage,
                    ou pour autre de qui il eust provision ou eust serement devant qu'il preïst l'ordre,
                    et de ce serement eust fait mencion a l'ordre prenre. Et ce jureront touz les compaignons,
                    et chascun par soi, par leur serement.</p>
                    <p xml:id="d001l143" n="4">&lt;c&gt; Et ou cas que pour aucune de ces causes dessus dites convenist que aucun
                    des compaignons fust contre le prince, et avec autre, il sera et soit tenu de notefier
                    et faire assavoir au prince comme il convient qu'il soit contre lui, et la cause pour
                    quoy, anchois qu'il face rien contre le dit prince tant [de fait] que de parole. Et
                    ce jureront touz les compaignons par leur serement.</p>
                    <p xml:id="d001l144" n="5">&lt;d&gt; Et qui autrement le feroit, il sera reputé parjuréz et foy mentie, et puny
                    comme parjuré.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c041" n="41">
                    <head>41.</head>
                    <p xml:id="d001l145" n="1">Comme tous les compaignons [contre tous] aideront le prince.<lb/>Tous les compaignons
                    seront et sont tenu d'aidier le prince, et aideront de tout leur pouoir contre touz
                    hommes, de quelque [estat] qu'ilz fussent, se n'estoit es cas dessus diz, et pour
                    les causes dessus dites. Et ce jureront tous les compaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c042" n="42">
                    <head>42.</head>
                    <p xml:id="d001l146" n="1">Comme les compaignons serviront le prince en toutes ces guerres.<lb/>Touz les compaignons,
                    et chascun a par soi, soient et seront tenu de servir le prince en toutes ces guerres
                    justes, menees et a mouvoir, (f. 7v) chascun selont son poueir et estat, et a ces
                    despens, se n'estoit en cas et pour les causes dessus dites. Et ce jureront touz les
                    compangnons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c043" n="43">
                    <head>43.</head>
                    <p xml:id="d001l147" n="1">Comme aux non puissanz et pouvrez le prince est tenu de pou[r]veoir.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l148" n="2">&lt;a&gt; Se par impotenté et pouvreté aucun des compaignons ne pouoit suir le dit
                    prince en ces guerres a ces despens, ains n'eust de quoi: si tost comme il saura le
                    dit pince avoir guerre, il senefiera au prince et fera asavoir son estat et sa non
                    poissance.</p>
                    <p xml:id="d001l149" n="3">&lt;b&gt; Et lors devra et sera tenu le dit prince a luy pourveoir selont l'estat
                    du dit compaignon, en tel maniere qu'il puisse honnourablement servir le prince en
                    ces guerres selont son estat, si veult que le dit compaignon impotent le serve.</p>
                    <p xml:id="d001l150" n="4">&lt;c&gt; Car autrement et ou cas que le dit prince ne li vousist pourveoir comme
                    dit est, et il n'eust de quoi, il sera quites et absoubz de sa foi et serement, quant
                    en cest cas, de servir le prince.</p>
                    <p xml:id="d001l151" n="5">&lt;d&gt; Mais toutes fois le dit compaignon ne alleguera non poissance faintement.
                    Et ce jureront tous les compaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c044" n="44">
                    <head>44.</head>
                    <p xml:id="d001l152" n="1">Comme tous les compaignons, sceu que le prince ait guerre, sont tenu de y venir.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l153" n="2">&lt;a&gt; Touz les compaignons, et chascun a par soi, si tost comme il sauront le
                    prince avoit guerre et [guerre] estre mené entre lui et autre, quel qui soit, se n'estoit
                    es cas et pour les causes dessus dites, les poissanz, selonc leur estat et pouoir,
                    sanz eulz desherités, venront au prince le servir en ces guerres a leur despens.</p>
                    <p xml:id="d001l154" n="3">&lt;b&gt; Les non poissans feront assavoir au dit prince leur impotenté, et manderont
                    comme dit est. Et ce jureront touz les compaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c045" n="45">
                    <head>45.</head>
                    <p xml:id="d001l155" n="1">Comme les poissant qui n'y pourront venir en persone y manderont gens d'armes.<lb/>Se
                    aucun des compaignons poissant servir a ces despens estoit enpoechié par maladie ou
                    autrement que par pouvreté, sceue la guerre du prince, il mandera ou envoiera gent
                    en la dite guerre du prince, selont son estat et poissance, et a ces despens, sanz
                    [soy] desheriter ou domagier trop fort, ou autre juste excusation ne l'en excusoit.
                    Et ce jureront touz les compaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c046" n="46">
                    <head>46.</head>
                    <p xml:id="d001l156" n="1">Comme tous les compaignons sont tenu de deffendre tous les biens moibles et immoibles
                    du prince.<lb/>(f. 8r) Chascun des compaignons soit et sera tenu de aidier a maintenir
                    et garder et deffendre contre touz selont son pouoir touz les drois, haritages, meubles,
                    honnour et estat du prince, qu'il a de present et qui possiede, ce n'estoit es cas
                    et pour les causes dessus dites. Et ce jureront touz les compaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c047" n="47">
                    <head>47.</head>
                    <p xml:id="d001l157" n="1">Comme tous les compaignons sont [tenu] de venir et estre a la conqueste du roiaume
                    de Jherusalem et de l'avance de Sicile, de l'empire de Constantinoble et de la conté
                    de Provence et de Pymont.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l158" n="2">&lt;a&gt; Touz les compaignons, et chascun a par soi, selont son estat et pouoir et
                    a ces despens, se poissant est (s'il n'est puissant, fera come est dit dessus) sera
                    et soit tenu de aidie[r a] conquester, et venir en propre personne s'il n'est excusé
                    par maladie, prison ou autre cause juste, toutes les foiz que le prince lui mandera
                    et fera assavoir, ou cas que le dit prince y fust en personne, ou aucun de ces filz,
                    ou autre de son lignage de lignie masle, tous ces droiz, par especial le roialme de
                    Jerusalem, et de Sicile entierement, l'empire de Constantinople entierement, et la
                    conté de Provence et de Pymont entierement.</p>
                    <p xml:id="d001l159" n="3">&lt;b&gt; Et se aucuns poissant par maladie ou autre juste cause n'y poueit venir
                    en personne, il sera tenu de mander gens au dit prince en cest selont son estat et
                    pouoir, et a ces despens, pour le dit prince en ce aidier.</p>
                    <p xml:id="d001l160" n="4">&lt;c&gt; Et mandera le prince a chascun des compaignons, et sera tenu de mander pour
                    eulz toutes fois qu'il voudra ce enprendre et commencier, c'est assavoir de conquester
                    et de mouvoir guerre contre ceulz qui tiengnent occupé ses droiz dessus dis, ou aucun
                    de ceulx.</p>
                    <p xml:id="d001l161" n="5">&lt;d&gt; Et aux non puissans, sera tenu de pourveoir comme dit est devant, si veult
                    qu'il viengnent. Et ce jureront tous les compaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c048" n="48">
                    <head>48.</head>
                    <p xml:id="d001l162" n="1">Comme touz les compaignons sont tenu de vengier la honte ou despit qui ou prince seroit
                    fait.<lb/>Se aucune villannie, honte, ou despit seroit faite au prince ou a la conpaignie
                    en general, touz les compaignons, et chascun a par soi, soit et sera tenue de la vengier
                    a son poueir. Et se jureront tous les compaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c049" n="49">
                    <head>49.</head>
                    <p xml:id="d001l163" n="1">De quoi sont tenu les chevaliers fais d'ore en avant par le rpince ou par aucun des
                    compaignons.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l164" n="2">&lt;a&gt; Premierement, touz hommes fait chevalier d'ore en avant par le prince ou
                    par aucun des compaignons de l'ordre soient et seront tenu de venir en (f. 8v) personne
                    et a leur despens, s'il sont poissant, a la conqueste dez dessus diz roiaumes, empire
                    et contés, toutes les foiz qu'il sauront que le prince, ou aucun de ces filz, ou autre
                    de son lignage, son heritier et successour en l'ordre et haritage, enprendra la conqueste
                    dessus dite. Et en personne il sera, se maladie ou autre juste cause ne les excusoit.</p>
                    <p xml:id="d001l165" n="3">&lt;b&gt; Et en cest cas, seront tenu de y mander gent a leur despens, pour chascun
                    selont son estat et pouoir, sanz soy desherites ou domagier trop grandement.</p>
                    <p xml:id="d001l166" n="4">&lt;c&gt; Et ce jureront tous les chevaliers fais par le prince ou par autre des compaignons
                    de l'ordre quant il seront fait chevalier nouvel.</p>
                    <p xml:id="d001l167" n="5">&lt;d&gt; Et aussi le prince et tous les compaignons jureront que touz les chevaliers
                    que [feront] d'ore en avant feront jurer ce dessus dit.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c050" n="50">
                    <head>50.</head>
                    <p xml:id="d001l168" n="1">Comme tous chevaliers fait d'ore en avant par le prince ou par aucun des compaignons
                    qui n'eussent de quoi sont [tenu] de mander au dit prince leur non poissance et le
                    prince leur devra pourveoir.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l169" n="2">&lt;a&gt; Que ou cas que aucun pour povreté des chevaliers ainssi fait comme dit est
                    ne peust venir a la dite conqueste a ses despens, si tost come il saura que le prince
                    vuille et doie enprendre le dite conqueste, et y estre en personne, ou son filz, ou
                    autre de son lignage comme dit est dessus, ou que le dit prince luy manderoit et feroit
                    assavoir par ses lettres ou autrement, il sera tenu de mander au dit prince, et mandera
                    son estat et non poissance.</p>
                    <p xml:id="d001l170" n="3">&lt;b&gt; Et lors le prince, oïe sa non poissance, lui pou[r]verra et fera pourveoir
                    selont l'estat du dit non poissant de toutes choses neccessairez, tant de chevaux,
                    armes, argent, et finance, por y venir et estre en la dite conqueste.</p>
                    <p xml:id="d001l171" n="4">&lt;c&gt; Et se le dit prince, oïe sa non poissance, ne lui pourveroit comme est dit,
                    le dit chevalier sera absoulz du serement qu'il [avoit] de y venir. Et ce jureront
                    touz les [chevaliers ainsi fait].</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c051" n="51">
                    <head>51.</head>
                    <p xml:id="d001l172" n="1">Comme tous chevaliers ainssi fait ne seront jamés contre le prince ne contre la compaignie,
                    mes seront tenu de anoncier [et] porchacier leur bien et honnour.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l173" n="2">&lt;a&gt; Que tous chevaliers fait par le prince ou par aucun des compaignons de l'ordre,
                    comme dit est, seront et soient tenu de pourchacier et anoncier et essaucier a leur
                    poueir le bien, honnour et estat du dit prince, et de jamés non estre, par fait ou
                    autrement, contre le dit prince et compaignie en general, par soi ne par autrui, publiquement
                    non occultement,</p>
                    <p xml:id="d001l174" n="3">&lt;b&gt; se n'estoit en deffendant son lige seigneur, ou autre de qui eust provision,
                    et auquel fust tenu de serement avant qui fust chevalier fait, et non autrement.</p>
                    <p xml:id="d001l175" n="4">&lt;c&gt; Et ce jureront tous chevaliers ainssi [fait], come dit est.</p>
                    <p xml:id="d001l176" n="5">&lt;d&gt; Et ce leur feront jurer celz qui chevalier les feront (f. 9r).</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c052" n="52">
                    <head>52.</head>
                    <p xml:id="d001l177" n="1">Comme tous les compaignons et tous chevaliers fait par aucun d'eux pourteront honnour.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l178" n="2">&lt;a&gt; De l'ordre tous les compaignons et touz chevaliers faiz par le prince ou
                    par aucun des compaignons, seront et soient tenu de porter honnour et reverence au
                    dit prince, en touz lieux et quel que part qu'il soient.</p>
                    <p xml:id="d001l179" n="3">&lt;b&gt; Et ce jureront touz compaignons et chevaliers ainssi fait, come dit est.</p>
                    <p xml:id="d001l180" n="4">&lt;c&gt; Et les compaignons de l'ordre oultre ce seront tenu de obeïr a tous les
                    commandemens justes et licitez du dit prince. Et ce jureront tous les compaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c053" n="53">
                    <head>53.</head>
                    <p xml:id="d001l181" n="1">Comme tous les compaignons et tous chevaliers ainssi fait comme dit est, anonceont
                    les prohieces et vertus du prince, et le deffendront de honte et de deshonnour.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l182" n="2">&lt;a&gt; Chascun des compaignons de l'ordre, et touz chevaliers fais par le prince
                    et par aucun des compaignons, comme est dit dessus, seront et soient tenu en tous
                    lieus, quel part qui soient, de annoncier et reciter les biens et vertus du prince
                    et de la compaignie, a leur pouer, toutes les fois que lie[u] et temps seroit de ce
                    dire et faire, selont l'avis de chascun, et de deffendre le dit [prince] de honte
                    et de deshonnour, a leur pouer, et la compaignie.</p>
                    <p xml:id="d001l183" n="3">&lt;b&gt; Et touz les compaignons de l'ordre, l'un a l'autre, sera et soit tenu de
                    ce faire et pourchacier a son poueir, comme dit est.</p>
                    <p xml:id="d001l184" n="4">&lt;c&gt; Et ce jureront touz les compaignons, et touz les chevaliers fais par le
                    prince ou par aucun des compaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c054" n="54">
                    <head>54.</head>
                    <p xml:id="d001l185" n="1">Comme tous les compaignons et les chevaliers ainssi fait come dit est reveleront au
                    prince toutes chouses qu'il sauroient estre en son deshonnour ou domage.<lb/></p>
                    <p xml:id="d001l186" n="2">&lt;a&gt; Toutes chouses touchans l'onnour et estat de la compaignie et du prince
                    par quoy peust venir mal, honte, damage ou villainie au dit prince, ou a la compaignie,
                    touz les compaignons, et chascun par soi, soit tenu, si tost comme il saura et pourra
                    bonnement, de l'anoncier, reveler et faire savoir au prince, ou a cellui ou a ceulx
                    des compaignons au quielx ou au quel pourroit venir honte, villanie ou domage,</p>
                    <p xml:id="d001l187" n="3">&lt;b&gt; sur paine de perdre l'ordre, et d'estre reputés et puniz comme parjuréz
                    et traitres. Et ce jureront toz les compaignons.</p>
                    <p xml:id="d001l188" n="4">&lt;c&gt; Et aussi touz chevaliers faiz par le prince ou par aucun des compaignons,
                    (f. 9v) come dit est, sera et soit tenu de ce annoncier et faire assavoir au prince,
                    ci tost comme il sauroient et pourroient bonnement faire.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c055" n="55">
                    <head>55.</head>
                    <p xml:id="d001l189" n="1">De quoy est tenu le prince au compaignons. Et premierement le prince est tenu de aidier
                    et deffendre tous les compaignons.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l190" n="2">&lt;a&gt; Le prince et tous ces successours en l'ordre seront et sont tenu d'aidier
                    et maintenir et deffendre tous les compaignons de l'ordre, et chascun a par soi, contre
                    toutes personnes du monde, a ces despens, selont son pouoir et l'estat du compaignon,
                    qui de ce auroit mestier, en leur droit et justes quereles,</p>
                    <p xml:id="d001l191" n="3">&lt;b&gt; se n'estoit contre l'eglise de Rome, et le roy Loys de Ungrie, ou autre
                    de quoi le dit prince tenist fieu ou eust serement avant [qu'il eust] l'ordre prise.</p>
                    <p xml:id="d001l192" n="4">&lt;c&gt; Et encore en ce cas, sera tenu de procurer paiz entre le dit compaignon
                    et son adversaire.</p>
                    <p xml:id="d001l193" n="5">&lt;d&gt; Et ce jurera le prince,</p>
                    <p xml:id="d001l194" n="6">&lt;e&gt; et de ces vassaux et hommes fere justice.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c056" n="56">
                    <head>56.</head>
                    <p xml:id="d001l195" n="1">Comme le prince est tenu de procurer le bien de tous les compaignons et de enpechier
                    leur mal.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l196" n="2">&lt;a&gt; [L]e dit prince sera tenu de procurer le bien, honneur et estat de chascun
                    des compaignons a son pouoir,</p>
                    <p xml:id="d001l197" n="3">&lt;b&gt; et d'anoncier et faire assavoir a chascun d'eulx toutes choses par quoi
                    peust avoir honte, damage ou villannie, si tost come il saura et pourra savoir,</p>
                    <p xml:id="d001l198" n="4">&lt;c&gt; et de l'empechier a son pouoir.</p>
                    <p xml:id="d001l199" n="5">&lt;d&gt; Et ce jurera le prince.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c057" n="57">
                    <head>57.</head>
                    <p xml:id="d001l200" n="1">Comme le prince n'est obligié a nulle chose ce de lui n'est faite mencion. <lb/>Le
                    prince n'est ne sera obligié a nul chapistre de l'ordre par serement ce le chapistre
                    ne fesoit mencion especial du dit prince et de son serement.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c058" n="58">
                    <head>58.</head>
                    <p xml:id="d001l201" n="1">Comme le prince et les compaignons sont obligié l'un a l'autre. Et premierement come
                    ilz doivent maintenir bonne compaignie perpetuelment.<lb/>[P]remierement, le prince
                    et toz les compaignons ensamble perpetuelment maintendront et tenront bone et leal
                    compaignie et fraternité l'un a l'autre, en touz lieux et toz cas, quel part qui se
                    trouvassent. Et ce jureront tant le prince (f. 10r) comme tous les compaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c059" n="59">
                    <head>59.</head>
                    <p xml:id="d001l202" n="1">Comme le prince et touz les compaignons se entrederont et toutes ma[la]dies et prisons.<lb/>[E]n
                    toutes autres aventures, bonnes et mauveses, le prince et touz les compaignons s'entraideront
                    de tout leur pouoir, justement, contre tous. Et ce jureront le prince et touz les
                    compaignons. Et par especial en toutes maladies et prisons et pouvretéz et autres
                    merites.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c060" n="60">
                    <head>60.</head>
                    <p xml:id="d001l203" n="1">Comme l'un est tenu de couvrir la honte de l'autre.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l204" n="2">&lt;a&gt; [L]e prince et tous les compaignons seront et sont tenu de couvrir et abscondre
                    la honte et deshonnour de chascun de lour, ou cas quel es chapistres de l'ordre ne
                    commandassent le contraire – car sur toutes choses garderont ce que conmande les chapistrez
                    – mes toute traison ou autre mavestié qui fust contre le prince [faite ou traitié,
                    ou contre] aucun des compaignons, ou de la compaignie, qui ne se deust celer nullement.</p>
                    <p xml:id="d001l205" n="3">&lt;b&gt; Et en ce cas, chascun le dira et sera tenu de reveler au prince et a la
                    compaignie, ou cas qu'il en peust venir honte ou damage ou villanie au prince, ou
                    aucun des compaignons, ou a la compaignie. Et ce jureront le prince et toz les compaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c061" n="61">
                    <head>61.</head>
                    <p xml:id="d001l206" n="1">Comme chascun est tenu de reveler le prince et chascun de autre c[h]euz en bataille.<lb/>[S]'il
                    avenoit que aucun des compaignons, et par especial le prince, en aucune bactaille
                    fust abatu et cheu a terre, chascum soit tenu de lui aidier et relever a son pouoir,
                    se bonnement et sanz trop grant peril de son cors le peut faire. Et ce jureront le
                    prince et tous les compaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c062" n="62">
                    <head>62.</head>
                    <p xml:id="d001l207" n="1">Comme le prince en toutes questions des compaignons est tenu de pourveoir de remede
                    conveneble.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l208" n="2">&lt;a&gt; [Q]ue le prince sceust le descort, questiono u guerre entre aucuns des compaignons,
                    tost et sanz delay, au conseil des compaignons presens por lors avec lui, y pourverront
                    de remede convenable, tel come bon leur samblera.</p>
                    <p xml:id="d001l209" n="3">&lt;b&gt; Et ce les descordans sont absent, per ces lettres ce que sur leur descort,
                    question ou guerre aura ordené, leur (f. 10v) fera assavoir et mandera le plus tost
                    qu'il poura bonement.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c063" n="63">
                    <head>63.</head>
                    <p xml:id="d001l210" n="1">Comme que de l'ordenance du prince se sentiroit grevé pourra appeller a la court general.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l211" n="2">&lt;a&gt; [E]t ou cas qu'il ne fussent content de l'ordenance du prince sur se, ou
                    aucun des descordans, il leur deffendra par ces lettres, sur poine de privation de
                    l'ordre, q[ue] nul de leur ne face chose de nouvel en leur descort, question ou guerre,
                    l'un contre l'autre, soit de fait ou autrement, mes pourront appeller les descordans
                    dessuz diz de l'ordenance du prince dessus dite, ou aucun d'eux qui grevé se sentiront
                    de la dite ordenance, devant le prince a la court general de la Trinité.</p>
                    <p xml:id="d001l212" n="3">&lt;b&gt; Et lors, au conseil des compaignons, ordenera et determinera du descort,
                    question ou guerre dessus dis.</p>
                    <p xml:id="d001l213" n="4">&lt;c&gt; Et ce qui sera ordené par le prince, tenrront les parties descordans, sanz
                    jamés [en] appeller.</p>
                    <p xml:id="d001l214" n="5">&lt;d&gt; Et seront tenu les dites parties de estre presens a la dite court.</p>
                    <p xml:id="d001l215" n="6">&lt;e&gt; Et ou cas que l'une des parties ne fust present, se l'autre vieult et requiert
                    le prince en la dite court de justice, sur ce le prince luy fera justice, et determinera
                    la question, au conseil des compaignons, non obstant l'absence de l'autre partie.</p>
                    <p xml:id="d001l216" n="7">&lt;f&gt; Et seront tenu tant le present [que l'absent de tenir l'ordenance et sentence
                    du dit prince] sur ce come ce les deus parties fussent present.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c064" n="64">
                    <head>64.</head>
                    <p xml:id="d001l217" n="1">Comme nul des compaignons ne batra l'autre, ne metre sur autre par maltalent.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l218" n="2">&lt;a&gt; [S]e par aucune aventure avenoit aucun descort ou paroles injuriouses entre
                    aucun des compaignons, nullement [ne] metront main l'un sur l'autre, por cause du
                    monde, quelle que soit,</p>
                    <p xml:id="d001l219" n="3">&lt;b&gt; se n'estoit en bactaille licite, en quoi convenist l'un estre contre [l'autre],
                    comme en deffendant soi ou son seigneur lige, comme est dit devant, et que l'un fust
                    d'une part et l'autre d'autre d'aventure. Et ce jureront tous les compaignons.</p>
                    <p xml:id="d001l220" n="4">&lt;c&gt; Se entre aucun des compaignons avoit descort, distancion, question, guerre
                    ou haine, touz les autres compaignons, et chascune d'eux, sera et soit tenu de y mettre
                    peiz et acort de tout son poueir. Et ce jureront touz les compaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c065" n="65">
                    <head>65.</head>
                    <p xml:id="d001l221" n="1">Comme ilz doivent faire si ne les pouent metre a acort.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l222" n="2">&lt;a&gt; [O]u cas que entre les compaignons descordans ne peussent les autre metre
                    peiz et acort, il deffendront ax (f. 11r) parties discordans, sur poine de privation
                    de l'ordre et devise, qu'il ne facent ne attentent rien l'un contre l'autre, ne en
                    fait ne en paroles, jusques a tant qu'il aient sceue leur descort la voulenté du prince.</p>
                    <p xml:id="d001l223" n="3">&lt;b&gt; Et lors manderont au dit prince tout leur descort et question, et leur propres
                    noms, por ce que tost y pourvoie de remede convenable.</p>
                    <p xml:id="d001l224" n="4">&lt;c&gt; Et qui feroit le contraire sera privé de l'ordre et reputé et punis comme
                    parjuré, et foi mentie.</p>
                    <p xml:id="d001l225" n="5">&lt;d&gt; Et le prince, ou cas que la partie offendue de ce l'acusast, et fust trouvé
                    coupable, escripra a tous roys [et] princes de grant estat son deffault, et comme
                    por ce deffault est privé de l'ordre.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c066" n="66">
                    <head>66.</head>
                    <p xml:id="d001l226" n="1">Comme qui seroit contre la deffense dessus dite, et la partie offendue fust contente
                    du malfateur, il est en la voulenté du prince de le priver de l'ordre ou non.<lb/>[Q]ue
                    ou cas que la partie offendue en ce cas dessus dit fust contente du malfaiteur depuis
                    la deffense fait, comme dit est, et de ce ne l'acusast, il sera en l'arbitre du prince
                    de priver de l'ordre celui offendant, ou de non priver.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c067" n="67">
                    <head>67.</head>
                    <p xml:id="d001l227" n="1">Comme toutes choses secrees de l'ordre chascun tenra secret.<lb/>[L]e prince et tous
                    les compaignons sont et seront tenu de celer et tenir secret toutes les choses secreez
                    de l'ordre et de la compaignie, et de non reveler a nul estrange du monde qui ne fust
                    de la compaignie. Et ce jureront touz les compaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c068" n="68">
                    <head>68.</head>
                    <p xml:id="d001l228" n="1">Comme chascun est tenu de reveler toz traitres et traisons et de acuser.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l229" n="2">&lt;a&gt; [L]e prince et tous les compaignons, ou cas qu'il sceussent et venist a
                    la congnoissance de leur aucune traison, pourpensee ou fait ou traitié par aucun des
                    compaignons, contre le prince, ou contre aucun des compaignons, ou de la compaignie,
                    comme qu'il fust, le plus tost qu'il pourront le feront et notefieront a celui contre
                    qui la dite traison vourroit et devroit estre faite et pourpensee.</p>
                    <p xml:id="d001l230" n="3">&lt;b&gt; Et aussi le feront assavoir au prince, pour qu'il luy pourvoie de remede.</p>
                    <p xml:id="d001l231" n="4">&lt;c&gt; Et lors, sceue la traison et le traiteur proué, le prince cellui traitre
                    privera de l'ordre et devise, et sera declarey (f. 11v) traitre parjuréz et foy mentie.</p>
                    <p xml:id="d001l232" n="5">&lt;d&gt; Et ce sera escript par le dit prince a tous roys et princes de grant estat,
                    et comment et por quoi il est privéz de l'ordre.</p>
                    <p xml:id="d001l233" n="6">&lt;e&gt; Et aussi se aucun des compaignons contre autre qui ne fust de la compaignie,
                    quel qui fust, fesoit traison, si tost que le prince le saura et sera enformé sur
                    se, de verité il privera de l'ordre comme dit est.</p>
                    <p xml:id="d001l234" n="7">&lt;f&gt; Et chascun des compaignons sera et soit tenu de accuser et reveler au prince
                    tous traitres et toutes traisons, quellez qu'ilsoient, et contre qui il soient [faites
                    ou pourpensees], soit de la compaignie ou non. Et ce jureront le prince et tous les
                    compaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c069" n="69">
                    <head>69.</head>
                    <p xml:id="d001l235" n="1">De tenir la court et avant.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l236" n="2">&lt;a&gt; [P]remierement, le jour de la Sainte Trinité, qui est le octave de la Pentecoste,
                    chascun an se tenra court general, c'est assavoir de tous les compaignons de l'ordre.</p>
                    <p xml:id="d001l237" n="3">&lt;b&gt; Et dura celle court huit jours devant la dite feste de la Trinité et aussi
                    huit jours aprés la feste de la Trinité dessus dite.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c070" n="70">
                    <head>70.</head>
                    <p xml:id="d001l238" n="1">Comme tous les compaignons sont tenu de venir a ceste court.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l239" n="2">&lt;a&gt; [T]ous les compaignons de l'ordre seront et sont tenu de venir a la dite
                    court de la Trinité, quel que part qu'il soient,</p>
                    <p xml:id="d001l240" n="3">&lt;b&gt; se maladie ou autre juste cause ne les excusoit,</p>
                    <p xml:id="d001l241" n="4">&lt;c&gt; ou ce il n'avoient licence du prince de non venir a celle court, par ces
                    lettres ou de bouce.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c071" n="71">
                    <head>71.</head>
                    <p xml:id="d001l242" n="1">Comme en ceste court se criera ou l'autre court general se tenra.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l243" n="2">&lt;a&gt; [L]a dite court seant, le prince fera crier et assavoir publiquement en
                    la dite court le royaume ou païs ou quel l'autre court general prochain venant se
                    tenra l'an revolu.</p>
                    <p xml:id="d001l244" n="3">&lt;b&gt; Et es festes de Pasques devant la dite court prochain venant dessus dite,
                    fera crier publiquement en la mestre cité ou ville du dit roiaulme ou païs ou ce doit
                    tenir la dite court, et fera nommer et crier la cité, ville ou chastel ou se tenra
                    la dite court prochaine general.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c072" n="72">
                    <head>72.</head>
                    <p xml:id="d001l245" n="1">Come chascun qui justement fust enpeschié est tenu de y mander un message.<lb/>(f.
                    12r) [S]e aucun des compaignons daffailloit de venir a la dite feste et court, et
                    sur ce n'eust licence du dit prince comme dit est, et eust juste cause pour quoi il
                    ne peust venir a la dite court, il sera et soit tenu de mander y message convenable,
                    selont son estat, portant ces lettres contenans la cause pour quoi il ne peust venir
                    en soy excusant, toutes fois se bonnement le pouent fere.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c073" n="73">
                    <head>73.</head>
                    <p xml:id="d001l246" n="1">Conbien paiera chascun pour le premier deffaut.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l247" n="2">&lt;a&gt; [S]e aucun des compaignons qui n'eust licence de [non] venir a la dite court
                    par le prince, comme dit est, deffailloit de y venir, et ne mandast pour excuser personne
                    convenable, se bonnement le pouoit faire, comme dit est devant, se il estoit roy,
                    pour le premier deffaut poiera et sera tenu de donner la value de cent florins d'or
                    a la chapelle de l'ordre,</p>
                    <p xml:id="d001l248" n="3">&lt;b&gt; les quielx seront despenduz au profit de la chapelle. Et aussi tout ce qui
                    por ce deffaut par autres de l'ordre se poiera sera ainssi despendu comme est dit.</p>
                    <p xml:id="d001l249" n="4">&lt;c&gt; Et se il estoit duc ou prince de grant estat, por tel deffaut poiera quatre-vint
                    florins.</p>
                    <p xml:id="d001l250" n="5">&lt;d&gt; S'il estoit conte, il poiera soissante florins;</p>
                    <p xml:id="d001l251" n="6">&lt;e&gt; s'il estoit baron, poiera quarante florins;</p>
                    <p xml:id="d001l252" n="7">&lt;f&gt; et se il estoit simple chevalier, poiera vint florins.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c074" n="74">
                    <head>74.</head>
                    <p xml:id="d001l253" n="1">Conbien poiera chascun por le secont deffaut.<lb/>[P]our le secont deffaut, c'est
                    asavoir se aucun defailloit encore a l'autre court de non y venir, et eust failli
                    a l'autre devant desrain passé, par tel maniere come dessus est dit, il poiera tant
                    comme pour le premier deffaut, selont son estat, et encore ne portera d'un an la devise
                    [et] por cellui an perdra son siege. Mes l'an conpli, si viennent a la court et poie
                    son deffaut, lui sera la devise et son siege restitué comme devant.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c075" n="75">
                    <head>75.</head>
                    <p xml:id="d001l254" n="1">Combien il poiera por le tiers deffaut.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l255" n="2">&lt;a&gt; [P]our le tiers deffaut de non venir a la court comme est dit devant, chascun
                    ainssi deffaillant perdra du tout l'ordre et devise, sanz jamés la recevoir, et sera
                    par le prince au tiers deffaut la court (f. 12v) seant privé de l'ordre et compaignie.</p>
                    <p xml:id="d001l256" n="3">&lt;b&gt; Et ce escripra le dit prince a touz roys et princez de grant estat, et comment
                    et porquoi il est privé de l'ordre.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c076" n="76">
                    <head>76.</head>
                    <p xml:id="d001l257" n="1">Bien et loialment se doit tenir la court.<lb/>[L]e prince avec les compaignons presens
                    a la court bien et loialment a l'onnour et profit du dit prince et de la compaignie
                    tenront la dite court a leur poueir.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c077" n="77">
                    <head>77.</head>
                    <p xml:id="d001l258" n="1">[Comme les compaignons termineront tous descors entre eulz].</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l259" n="2">&lt;a&gt; [P]remierement, tous descors, questions, guerres et haines qui fussent entre
                    aucuns des compaignons, metront a fin et termineront, et feront et metront peiz entre
                    leur a leur poueir.</p>
                    <p xml:id="d001l260" n="3">&lt;b&gt; Et ou cas qu'il ne peussent mettre paiz et acort entre les descordans, le
                    prince deffendra aux deus parties sur poine de privacion de l'ordre qu'il ne facent
                    l'un contre l'autre chose nulle de fait [ou autrement], mais procedent et puissent
                    proceder sur leur descort, question ou guerre devant leur juge et seignour ordinaire
                    come raison veult.</p>
                    <p xml:id="d001l261" n="4">&lt;c&gt; Et qui autrement le fera sera privé de l'ordre.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c078" n="78">
                    <head>78.</head>
                    <p xml:id="d001l262" n="1">Comme en cest cort le prince metra a fin toutes chouses mises en son ordenance.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l263" n="2">&lt;a&gt; [T]outes appellations des compaignons ou questions misses en l'ordenance
                    du prince au conseil des compaignons, terminera et metra a fin le prince, seant la
                    dite court.</p>
                    <p xml:id="d001l264" n="3">&lt;b&gt; Et de son ordenance et sentence sur ce dessus dit ne pourra jamés nul appeler
                    ne metre devant autre juge depuisque en l'ordenance du prince se sera mis, et le prince
                    sur ce aura donné sentence en la dite court.</p>
                    <p xml:id="d001l265" n="4">&lt;c&gt; Et qui autrement le fera sera privé de l'ordre.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c079" n="79">
                    <head>79.</head>
                    <p xml:id="d001l266" n="1">Comme le prince pourra faire autres chapistres et ajuster a ces presens et aussi anichiler
                    de ceux devant fait.<lb/>[A] la dite court le prince, ou cas que tous les compaignons
                    de l'ordre fussent present, ou que il eust esté crié en l'autre court general precedent
                    que nouviauls chapistres et ordenances le prince voudroit faire, ou anichiller aucuns
                    devant fait, a la (f. 13r) court prochain venant, et non autrement, pourra par la
                    voulenté et [a]cort des compaignons, ou des deus pars au moins, fere nouvialx chapitres
                    et ordenances, et aussi anichiller et muer des chapitres devant fait et ordené.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c080" n="80">
                    <head>80.</head>
                    <p xml:id="d001l267" n="1">Comme a tous chapistres fait de nouvel chascun sera tenu come aux premiers.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l268" n="2">&lt;a&gt; [E]t aux chapistres et ordenances ainssi faites a la dite court comme dit
                    est, et au contenu en ces chapistres et ordenances, seront tenu tous les compaignons
                    de l'ordre selont la forme et tenor des dessus diz chapistres et ordenances, aussi
                    come au premiers chapistres devant fait.</p>
                    <p xml:id="d001l269" n="3">&lt;b&gt; Et aussi seront absoubz des chapistres anichillés du tout se aucun fust.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c081" n="81">
                    <head>81.</head>
                    <p xml:id="d001l270" n="1">Comme en ceste court tous deffaillans seront puniz selont leur deffaut.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l271" n="2">&lt;a&gt; [E]n ceste court ceulx qui auront fait contre les chapistres, et le contenu
                    de aucun d'eulz, seront puni selont l'ordre et les chapistres, ainssi et par tel maniere
                    comme commandent les chapistres et prdenances de l'ordre.</p>
                    <p xml:id="d001l272" n="3">&lt;b&gt; Et qui aura fait [chose] pour quoy il soit privé ou doye estre privéz, lors
                    en celle court, s'il est devant privéz, sera denoncié privé de l'ordre.</p>
                    <p xml:id="d001l273" n="4">&lt;c&gt; Et s'il doit estre privéz, lors sera privé et denoncié privé publiquement
                    en la dite court, selont les chapistres et ordenances de l'ordre.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c082" n="82">
                    <head>82.</head>
                    <p xml:id="d001l274" n="1">Comme le jour de la Trinité le prince et tous les conpaignons oïront la grant messe
                    sollempnement.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l275" n="2">&lt;a&gt; [C]elle court seant le jour de la Sainte Trinité, le prince et tous les
                    compaignons oïrront la grant messe chantee, et les vespres aussi, en une eglise la
                    quelle vourra le prince a ce eslire, se la court ne se tenoit ou lieu [ou] fust la
                    chappelle de l'ordre.</p>
                    <p xml:id="d001l276" n="3">&lt;b&gt; Car [lors] en la dite chappelle oïroient le dit service. Et sera en l'ordenance
                    et voulenté [du dit prince] de donner lieu au dit service.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c083" n="83">
                    <head>83.</head>
                    <p xml:id="d001l277" n="1">Comme le prince et tous les compaignons ce jour seront vestu.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l278" n="2">&lt;a&gt; [C]e jour de la Trinité le prince et chascuns des compaignons seront vestu
                    par telle maniere. Premierement, le gippon ou cote courte dessouz le sercot sera de
                    pers. Le sercot (qui en France est appellé [f. 13v] villain) sera de balnc, lonc jusques
                    a mie jambe, et large asséz, et chevit [et vermeilles], le mantiau et le chaperon
                    seront vermel. Et cest habit tous porteront ce jour dessus dit, et non plus.</p>
                    <p xml:id="d001l279" n="3">&lt;b&gt; Au dyner seront ainssi vestu fors de mantel et de chaperon, qui n'aront
                    pas, mes en lieu de chaperon aura chascun un chapellet de flour ou de verdure.</p>
                    <p xml:id="d001l280" n="4">&lt;c&gt; Et le dit jour, ce aucun cas avenoit qu'il s'armast et feist fait d'armes,
                    il sera obligié a soi vestir par tel maniere comme dit est, mais s'armera a sa voulenté.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c084" n="84">
                    <head>84.</head>
                    <p xml:id="d001l281" n="1">Comme en ceste cort por le profit et honnour de la compaignie chascun est de dire
                    ce que lui samblera bon et expedient.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l282" n="2">&lt;a&gt; [E]n ceste court le prince, au conseill et voulenté et aide des compaignons,
                    toutes chouses expediens et neccessairez por l'onnour, estat et profit de la compaignie
                    ordeneront et metront a effet, et en eure ce par eulz ordené d'estre fait.</p>
                    <p xml:id="d001l283" n="3">&lt;b&gt; Et chascun en celle court sera tenu par son serement de annoncier et dire
                    au prince ce que lui samblera bon, expedient ou neccessaire por l'onnour, profit et
                    estat de la compaignie, [pour que la dicte compagnie] puisse touz jours meillourer
                    et estre essaucié, et aussi estre gardé de domage, deshonnour et villainie.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c085" n="85">
                    <head>85.</head>
                    <p xml:id="d001l284" n="1">Comme en ceste court chascun poura accuser tout autre.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l285" n="2">&lt;a&gt; [C]hascun des compaignons en ceste court pourra accuser tout compaignon
                    de l'ordre qui en aucune maniere luy eust fait tort,</p>
                    <p xml:id="d001l286" n="3">&lt;b&gt; et le prince a chascun sera tenu de faire justice selon son pouer, au conseil
                    des compaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c086" n="86">
                    <head>86.</head>
                    <p xml:id="d001l287" n="1">Comme en ceste court touz ceulz qui auront failli seront puny.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l288" n="2">&lt;a&gt; [E]n ceste court tout compaignon qui aura fait contre tel deffaut por quoi
                    il doie estrepuni ou privéz de [l'ordre], sera par le prince au conseil des compaignons
                    puny ou privéz, aussi come son defaut requiert et l'ordre commande.</p>
                    <p xml:id="d001l289" n="3">&lt;b&gt; Et ce pourra faire le prince sanz les compaignons (se n'estoit chose grant,
                    pour quoy deust estre requis le conseil des compaignons), toutes foiz qu'il venra
                    a sa cognoissance.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c087" n="87">
                    <head>87.</head>
                    <p xml:id="d001l290" n="1">Comme en ceste court qui devant aura esté [privé de l'ordre se criera].<lb/>(f. 14r)
                    [T]out compaignon qui por son deffaut aura esté privé de l'ordre en ceste court, se
                    criera [et] manifestera come il est privé de l'ordre, et que tous les compaignons
                    sont absoulz de touz seremenz et compaignie qu'il avoient eue a celluy devant, [et]
                    que l'ore en avant nul ne le tiengne pour compaignon.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c088" n="88">
                    <head>88.</head>
                    <p xml:id="d001l291" n="1">Comme en ceste court chascun contera ses aventures.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l292" n="2">&lt;a&gt; [T]ouz les compaignons, et chascun a par soy, soit et sera tenu de conter
                    et dire au prince [et] aux compaignons a ceste court, toutes les aven[tures] notables,
                    bonnes et mauveses, qui en cel an lui seront, bien et loialment, sanz mentir de rien,
                    tant d'armes comme autrement.</p>
                    <p xml:id="d001l293" n="3">&lt;b&gt; Et aussi ou cas que aucun des compaignons sceust les aventures d'un autre
                    qui ne fust present a la court, ou qui dire ne les vousist, por honte ou aultrement,
                    il soit et sera tenu de les dire et conter bien et loiaulment come les siennes.</p>
                    <p xml:id="d001l294" n="4">&lt;c&gt; Et se aucun estoit qui n'eust esté a la court precedent, et venist a ceste,
                    il dira toutes les aventures qui en deus ans luy seront avenues,</p>
                    <p xml:id="d001l295" n="5">&lt;d&gt; se n'estoit d'amours.</p>
                    <p xml:id="d001l296" n="6">&lt;e&gt; Et toutes foiz que aucun des compaignons de l'ordre venra a la presence
                    du prince sanz attendre autre court, pourra dire et conter toutes ces aventures comme
                    dit est devant.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c089" n="89">
                    <head>89.</head>
                    <p xml:id="d001l297" n="1">Comme en ceste ordre seront deus livrez et quielz.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l298" n="2">&lt;a&gt; [E]n ceste ordre seront deus livrez: l'un sera pour mettre en escript, et
                    ou quel se mettront en escript, toutes les aventures bonnes et mauveses, ainssi comme
                    chascun des compaignons les aura dites et contees, sanz faire autre inquisicion. Et
                    cest livre sera apellé Le livre et romans des preuz.</p>
                    <p xml:id="d001l299" n="3">&lt;b&gt; L'autre livre sera apellé Le romans de la nef. Et en celui romanz seront
                    mis en escript pour perpetuel memoire toutes les notables aventures qui seront avenues
                    et qui auront fait les compaignons, ou aucun d'eulz, par tel maniere qui premierement
                    [ont esté] es[crip]tes ou Livre des preuz.</p>
                    <p xml:id="d001l300" n="4">&lt;c&gt; Le prince et les compaignons s'enformeront s'il est ainssi come il est ou
                    dit Livre des preuz escript. Et [se] ainssi le treuvent por verité et de certain faite
                    sur ce bonne et vraie inquisicion, le prince fera ces aventures, telles come [pour]
                    verité les aura trouvees, translater du dit Livre des preuz el Romainz de la nef,
                    bien et loialment, sanz favour nulle ne haine, quelle que soit, par les plus belles
                    paroles (f. 14v) que on pourra, toutes foiz, c'est la substance du fait et verité
                    non changié ne muee aucunement.</p>
                    <p xml:id="d001l301" n="5">&lt;d&gt; Et nullement ne se metront en escript en cestui Romans de la nef ce n'est
                    par le commandement du prince et des compaignons, et en la mestre court de la Trinité.</p>
                    <p xml:id="d001l302" n="6">&lt;e&gt; Mais ou Livre des preus, toutes foiz que aucun des compaignons devant le
                    prince contera et dira ses aventures, par entencion qu'il soient mis ou dit Livre
                    des preuz, il seront escriptes ou dit livre ainssi comme dit est, sanz plus attendre.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c090" n="90">
                    <head>90.</head>
                    <p xml:id="d001l303" n="1">Comme seront gardez ces deus livrez.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l304" n="2">&lt;a&gt; [C]es deus livrez fera garder le prince par quelque personne notable [a
                    ce eslire] qui voudra.</p>
                    <p xml:id="d001l305" n="3">&lt;b&gt; L'un, c'est assavoir le Livre des preuz, fera touz jours [avec soy] porter
                    le dit prince quel part qu'il voist.</p>
                    <p xml:id="d001l306" n="4">&lt;c&gt; L'autre, Romans de la nef, fera garder ou il vourra,</p>
                    <p xml:id="d001l307" n="5">&lt;d&gt; mes toutes fois a la mestre [court] le fera tous jours aporter.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c091" n="91">
                    <head>91.</head>
                    <p xml:id="d001l308" n="1">Comme sera puni qui mentiront et tro[u]ant ces aventurez.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l309" n="2">&lt;a&gt; [S]e aucun contoit ces aventures, et soient mises en escript ou dit Livre
                    des preuz, et autrement se trouvoit qu'il n'eust dit et conté vrais, soit de ce, ou
                    de partie trouvé manchongier, son deffaut et manchonge sera criee en la court general
                    par les heraus.</p>
                    <p xml:id="d001l310" n="3">&lt;b&gt; Et ne pourtera l'ord[r]e plus jusques a tant qu'il ait garnie la nef d'aucunes
                    des choses qui y faillent, excepté des cordes.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c092" n="92">
                    <head>92.</head>
                    <p xml:id="d001l311" n="1">Comme tous compaignons descordans leur descort pourront mectre en l'ordenance du prince.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l312" n="2">&lt;a&gt; [S]e entre aucun des compaignons avoit et estoit descort ou question, quelle
                    que fust, de l'acort et voulenté des deus parties pourront mettre leur questiono u
                    descort, quel qu'il soit, en l'ordenance du prince.</p>
                    <p xml:id="d001l313" n="3">&lt;b&gt; Et le prince lors pourra et devra metre acort et paiz entre leur, et determinera
                    et ordenera sur ce, ainssi comme verra estre a faire.</p>
                    <p xml:id="d001l314" n="4">&lt;c&gt; Et son ordenance en cest cas sera tenue pour sentence diffinitive, de la
                    quelle en cest cas ne pourra nul apeller, ne devant autre faire convenir, puis que
                    par le prince de la voulenté des deus parties aura estey jugé et ordené.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c093" n="93">
                    <head>93.</head>
                    <p xml:id="d001l315" n="1">Comme chascun est tenu de porter la devise.<lb/>[C]hascun des compaignons de l'ordre
                    soit et sera tenu de porter la devise de l'ordre tous les jours de l'an, c'est asavoir
                    la nef. (f. 15r)</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c094" n="94">
                    <head>94.</head>
                    <p xml:id="d001l316" n="1">Quel paine aura qui deffaudra.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l317" n="2">&lt;a&gt; [E]t se aucun par aventure deffailloit de ce faire, pour chascun jour qui
                    deffaudroit de porter la dite ordre et devise, paiera un florin d'or,</p>
                    <p xml:id="d001l318" n="3">&lt;b&gt; lequel florin sera destribuéz et donné pour l'ame des compaignons trespasséz
                    de l'ordre, et pour le salut des vis.</p>
                    <p xml:id="d001l319" n="4">&lt;c&gt; Et sera baillié a l'aumosnier de la chapelle, quant elle sera faite et fondee.</p>
                    <p xml:id="d001l320" n="5">&lt;d&gt; Et jusques a tant qu'elle soit fondee, sera un deputé par le prince a ce
                    faire.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c095" n="95">
                    <head>95.</head>
                    <p xml:id="d001l321" n="1">Comme plus legierement sera puny qui confessera son deffaut de bonne voulenté [que
                    par contraire].         <lb/>[S]e aucun des compaignons par aventure eust failli et
                    fait contre l'ord[r]e et chapistres d'icelle, ou contre aucun d'eulz, et por ce deffaut
                    fust obligié de porter paine, quelle quel soit, et son deffaut publiquement au prince
                    devant tous les compaignons en la court general estans, sanz contrainte [et accusation
                    de autruy, confessast et cogneust] de sa pure voulenté, le prince, au conseill des
                    compaignons, la poine qu'il deust porter et avoir pour ce deffaut selont les chapistrez
                    et ordenance de l'ordre, pourra muer en autre poyne, et aussi aminis[t]ier de celle
                    poine, ainssi comme bon leur semblera. Car por ce que de sa voulenté, sanz contrainte,
                    confesse son deffaut, l'en ly doit plus de legier pardonner.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c096" n="96">
                    <head>96.</head>
                    <p xml:id="d001l322" n="1">Comme chascun est tenu d'acuser les deffaillans.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l323" n="2">&lt;a&gt; [C]hascun des compaignons, et le prince aussi, soit et sera tenu de reveler,
                    accuser et denoncier touz ceulz de l'ordre qu'il saura avoir failly et fait deffaut
                    contre l'ordre, ou contre aucun des chapistrez ou ordenan[ces] d'ycelle, au dit prince,
                    la court de la Trinité seant.</p>
                    <p xml:id="d001l324" n="3">&lt;b&gt; Et ne lessera nul d'acuser l'autre pour amour ne favour qu'il ait a lui,
                    ne aussi pour haine ne rancour ne accusera autrui.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c097" n="97">
                    <head>97.</head>
                    <p xml:id="d001l325" n="1">Comme sera puni qui fausement autrui accusera.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l326" n="2">&lt;a&gt; [S]e par aventure estoit que aucuns des compaignons accusast aucun de ses
                    compaignons faussement de aucun forfait et deffaut contre l'ordre et chapistres d'ycelle,
                    sceue et conneu la verité, comment faussement et malvaisement est, et aura esté accusé
                    par aucun des compaignons come dit est, le prince, la court seant, au conseil des
                    compaignons, privera de l'ordre et compaignie cellui qui faussement aura son compaignon
                    accusé.</p>
                    <p xml:id="d001l327" n="3">&lt;b&gt; Et se criera en la dite court comme il est privé de l'ordre, et pour quoy.</p>
                    <p xml:id="d001l328" n="4">&lt;c&gt; Et aussi l'escrip(f. 15v)ra le prince a touz rois et princes de grant estat.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c098" n="98">
                    <head>98.</head>
                    <p xml:id="d001l329" n="1">Comme sera puny qui son deffaut ne vourra confesser.<lb/>[S]e aucun estoit par aucun
                    de ses compaignons vraiement accusé de aucun deffaut qu'il eust fait contre l'ordre
                    ou aucun des chapistres, et le neast, et ne vousist confesser, sceue la verité de
                    ce deffaut et prouvé contre luy, le prince le punira selonc ce que commandent les
                    chapistres de l'ordre, sanz nulle misericorde.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c099" n="99">
                    <head>99.</head>
                    <p xml:id="d001l330" n="1">De tenir la court en l'absence [du prince. Comme le prince en son absence] fera lieutenent
                    por tenir la court. <lb/>[O]u cas que le prince ne peust estre en personne a la court
                    general p[our la] tenir, il soit et sera tenu de y mander et ordener ou deus, ou trois,
                    ou tant comme il vourra, de lieutenans por la dite court tenir.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c100" n="100">
                    <head>100.</head>
                    <p xml:id="d001l331" n="1">Comme les lieustenaux tenrront la court.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l332" n="2">&lt;a&gt; [O]u conseill des compaignons, les lieutenanz ordenés par le prince pour
                    la court tenir la tenrront bien et loialment, a l'onnour et profit du prince et de
                    la compaignie.</p>
                    <p xml:id="d001l333" n="3">&lt;b&gt; Et ce jureront les diz lieutenans faiz par le prince, toutes foiz que par
                    le dit prince seront fait et mandé lieutenans a ce faire.</p>
                    <p xml:id="d001l334" n="4">&lt;c&gt; Et aussi jureront de non exceder leur mandement et poissance en nul cas
                    du monde, mes tenrront la court ainssi et par tel maniere comme les chapistres de
                    l'ordre veullent et commandent, sanz faillir.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c101" n="101">
                    <head>101.</head>
                    <p xml:id="d001l335" n="1">Comme seront puni s'il fessoient oultre leur mandement et poissance.<lb/>[S]e par
                    aventure vouloient et fesoient oultre leur pouoir les lieutenanz du dit prince en
                    tenant la dite court, le prince les punira a sa voulenté et selont la qualité du forfait.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c102" n="102">
                    <head>102.</head>
                    <p xml:id="d001l336" n="1">Que pourront faire les lieutenans.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l337" n="2">&lt;a&gt; [L]es lieutenans dessus dis, au conseill des compaignons, pourront toutes
                    chouses faire que le prince pourroit s'il [au] lieu estoit present (f. 16r) en la
                    dite court, exceptéz ce qui s'ensuient.</p>
                    <p xml:id="d001l338" n="3">&lt;b&gt; Premierement, les lieutenans ne pourront nul nouvial compaignon recevoir
                    en l'ordre, ne la mander a nul absent.</p>
                    <p xml:id="d001l339" n="4">&lt;c&gt; Et ne pourront faire chapistres nouviaulx, ne anichiller aucun des premiers
                    chapistres.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c103" n="103">
                    <head>103.</head>
                    <p xml:id="d001l340" n="1">Des lieutenanz.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l341" n="2">&lt;a&gt; [I]lz ne pourront faire autre chose en la dite court fors seulement traitier
                    avec les compaignons du bien, honnour, estat et profit de l'ordre et compaignie.</p>
                    <p xml:id="d001l342" n="3">&lt;b&gt; Mes toutes foiz ne pourront sur ce faire status ne ordenances sanz la voulenté
                    et acort du prince.</p>
                    <p xml:id="d001l343" n="4">&lt;c&gt; Et ou cas qu'il semblast bon et expedient de ordener et faire aucuns estatus
                    aux lieutenans et aux compaignons presenz a celle court, ainssi comme il auront fait
                    et deliberé, sur ce manderont et escriperont au prince.</p>
                    <p xml:id="d001l344" n="5">&lt;d&gt; Et lors le prince, au conseill des compaignons presens avec luy, pourra
                    ce que ces lieutenans auront fait et luy mandé confermer.</p>
                    <p xml:id="d001l345" n="6">&lt;e&gt; Et s'il le conferme, vaudra tant comme s'il eust estey fait en la court
                    par le dit prince present.</p>
                    <p xml:id="d001l346" n="7">&lt;f&gt; Et se au dit prince ne plaist a confermer ce que par ces lieutenans aura
                    esté fait et mandé comme dit est, nullement ne vaura ne sera de value. Ainz pourra
                    le dit prince anichiller a sa voulenté.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c104" n="104">
                    <head>104.</head>
                    <p xml:id="d001l347" n="1">Comme de toutes ordenances et sentences donnees et faites par les lieutenans chascun
                    pourra apeller.<lb/>[O]u cas que par les lieuxtenans fust mis paiz et acort entre
                    aucuns des compaignons en la dite court, ou fust par eulz ordené sur leur descort,
                    et nul d'eulz n'apellast [de leur ordenance], ce qu'il auront fait sur ce et ordené
                    vaudra perpetuelment, comme se par le prince fust fait, se par eulz, ou aucun d'eux,
                    ne fust appellé au prince.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c105" n="105">
                    <head>105.</head>
                    <p xml:id="d001l348" n="1">Comme de toutes sentences et ordenances faites par les lieutenans chascun pourra apeller.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l349" n="2">&lt;a&gt; [D]e toute ordenance, sentence ou autre chouses faite en la dite court par
                    les lieutenans pourra chascun appeller au prince.</p>
                    <p xml:id="d001l350" n="3">&lt;b&gt; Et le dit prince, veue et sceue l'apellacion, au conseill des compaignons
                    terminera et metra a fin.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c106" n="106">
                    <head>106.</head>
                    <p xml:id="d001l351" n="1">Comme il tenrront la court aussi come ce le prince y fust present.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l352" n="2">&lt;a&gt; [I]lz tenrront la court par telle maniere come se le prince fust present,
                    et feront le service et ce vestiront et toutes autres choses [feront] comme ce le
                    (f. 16v) prince i fust present,</p>
                    <p xml:id="d001l353" n="3">&lt;b&gt; excepté que nul ne serra ou lieu du prince, mesa u secont lieu seront ces
                    lieutenans.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c107" n="107">
                    <head>107.</head>
                    <p xml:id="d001l354" n="1">Comme les lieutenans ordeneront en celle court ou [et] en quel lieu l'autre court
                    se tenra.<lb/>[L]es lieutenans dessus dis ordeneront, au conseill et voulenté des
                    compaignons, le roialme ou quel se tenra la court general prochain venant.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c108" n="108">
                    <head>108.</head>
                    <p xml:id="d001l355" n="1">Comme les lieutenans pourront faire et establir choses neccessaires.<lb/>[T]outes
                    fois les diz lieutenans, au conseil et voulenté des compaignons, pourront, se par
                    aventure avenoit aucunes chouses qui delaient ne peust souffrir sanz damage ou deshonnour
                    de l'ordre, ou d'aucun des compaignons, sur ce ordener et faire comme bon leur samblera,
                    et en ce cas sanz confirmacion du prince sera ce qu'il auroient fait et ordené ferme
                    et estable, ainssi comme par eulz sera fait et ordené.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c109" n="109">
                    <head>109.</head>
                    <p xml:id="d001l356" n="1">Comme tout ce qu'il auront fait il doivent escripre au prince. <lb/>[T]outes chouses
                    faites, traitiees et ordenees par les lieutenans en la dite court comme dit est, escripront
                    et manderont au prince tout ainssi comme par eulz aura esté fait et ordené, tant de
                    la court a venir come de toutes autres chouses, quelles qu'il soient.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c110" n="110">
                    <head>110.</head>
                    <p xml:id="d001l357" n="1">Comme et quant la poissance des lieutenans expirer[a].<lb/>[T]enue la court dessus
                    dite comme dit est, la poissance des lieutenans dessus diz expirera, ne n'auront plus
                    [aucun] pouoir, et ne seront plus lieutenans.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c111" n="111">
                    <head>111.</head>
                    <p xml:id="d001l358" n="1">Comme touz les compaignons sont tenu de venir a court aux quatre mestres festes de
                    l'ordre.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l359" n="2">&lt;a&gt; [A] ceste court general de la Trinité seront tenuz tous les compaignons
                    de venir, sur la poine ordenee come dit est. Et aussi en ces autres trois, c'est assavoir
                    a la feste de Touz Sains, de Noël et de Pasques, seront tenu de venir tous les conpaignons
                    qui soient pres du lieu, ou la personne du prince sera a celle feste dessus dite,</p>
                    <p xml:id="d001l360" n="3">&lt;b&gt; se maladie ou autre juste cause ne l'escusoit,</p>
                    <p xml:id="d001l361" n="4">&lt;c&gt; sur la poine dessus dite. (f. 17r)</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c112" n="112">
                    <head>112.</head>
                    <p xml:id="d001l362" n="1">Aucunes ordenances et estatus.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l363" n="2">&lt;a&gt; [L]e prince et la compaignie auront en toutes fais de l'ordre et compaignie
                    un seel commun,</p>
                    <p xml:id="d001l364" n="3">&lt;b&gt; lequel gardera le prince.</p>
                    <p xml:id="d001l365" n="4">&lt;c&gt; Et de cestui seel toutes lettres mandees et envoieez et faites par le prince
                    et pour la compaignie touchant l'ordre seront de cest seel seelleez, et nulles autres
                    lettres non.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c113" n="113">
                    <head>113.</head>
                    <p xml:id="d001l366" n="1">Comme nul des compaignons ne mesdira jamés de gentil fame.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l367" n="2">&lt;a&gt; [P]our ce que touz chevaliers doivent honnourer et portera honnour a toutes
                    gentilz fames, nul des compaignons de l'ordre jamés ne mesdira ne dira villainie a
                    nulle gentil fame, soit dame ou damoisele,</p>
                    <p xml:id="d001l368" n="3">&lt;b&gt; se n'estoit pour l'onnour du prince sauver, ou aucun des compaignons, ou
                    de son seignour lige, ou de soy, de son pere ou frere, ou autre a qui fust obligié
                    par serement ou de lignage prochain, toutes fois en disant verité, sans controuver
                    menchonge.</p>
                    <p xml:id="d001l369" n="4">&lt;c&gt; Et qui autrement en mesdiroit, se n'estoit par soulaz et jeu, la court general
                    seant, sera vestu de noir, et aprés [par] l'espasse de deus mois ensuiant,</p>
                    <p xml:id="d001l370" n="5">&lt;d&gt; et ne serra a table le jour de la Trinité avec les autres.</p>
                    <p xml:id="d001l371" n="6">&lt;e&gt; Et sera en la voulenté du prince d'autre poyne luy donner, consideré son
                    mesfait.</p>
                    <p xml:id="d001l372" n="7">&lt;f&gt; Et si criera son deffaut en la dite court, se n'estoit chose par quoy s'en
                    peust ensuier damage et peril aucunement.</p>
                    <p xml:id="d001l373" n="8">&lt;g&gt; Et se prometront, sanz jurer, tous les conpaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c114" n="114">
                    <head>114.</head>
                    <p xml:id="d001l374" n="1">Comme jamés nul des compaignons ne sera homme de compaignie.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l375" n="2">&lt;a&gt; [N]ul des compaignons ne sera jamés homme de compaigné, ne ne sievra compaignie.</p>
                    <p xml:id="d001l376" n="3">&lt;b&gt; Se n'estoit que aucun plus poissant de luy ly eust fait tort, villanie,
                    domage ou grant deshonnour, et autrement ne se peust de luy vengier sanz estre homme
                    de compaigné,</p>
                    <p xml:id="d001l377" n="4">&lt;c&gt; ou que son seignour ly feist faire et luy vengier, s'en metra hors.</p>
                    <p xml:id="d001l378" n="5">&lt;d&gt; Et qui autrement le fera, sera privé de l'ordre.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c115" n="115">
                    <head>115.</head>
                    <p xml:id="d001l379" n="1">Comme qui injustement feroit a aucun guerre, nul n'est tenu de aidier.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l380" n="2">&lt;a&gt; [N]ul des compaignons ne mouvera ne fera guerre a autres, quel qui soit,
                    se n'estoit justement, c'est assavoir qui luy eust fait villanie, deshonnour ou grant
                    domage, et n'en peust avoir raison se par guerre n'estoit.</p>
                    <p xml:id="d001l381" n="3">&lt;b&gt; Et qui autrement feroit guerre, le prince ne les compaignons (f. 17v) ne
                    seront [tenu] a lui aidier aucunement en sa guerre.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c116" n="116">
                    <head>116.</head>
                    <p xml:id="d001l382" n="1">Comme tous les compaignons, hommes du prince, ne seront ne ne pourront estre contre
                    le prince.<lb/>[T]ous compaignons qui vassax et hommes fussent du prince, por chose
                    du monde ne pourront estre contre le dit prince, mes en toutes ses guerres et autres
                    chouses seront et sont tenu de luy aidier comme vassaux et hommes sont tenu a leur
                    seigneur, et aussi d'abondant come l'ordre veult et commande.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c117" n="117">
                    <head>117.</head>
                    <p xml:id="d001l383" n="1">Comme le prince peut declarer les chapistres obscurs de l'ordre.<lb/>[S]e aucun des
                    chapistres, ou partie d'aucun, estoient obscurs, que clerement ne se peussent entendre
                    par les compaignons, le prince, au conseill des compaignons a la court general, les
                    pourra declarer et donner entendement, tel comme il leur semblera bon.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c118" n="118">
                    <head>118.</head>
                    <p xml:id="d001l384" n="1">Comme en prison et maladie et pouvreté l'un est tenu de l'autre aidier.<lb/>[L]e prince
                    et tous compaignons, a tout compaignon decheu de son estat par prison ou maladie,
                    mes que ne fust par sa coulpe, aideront chascun a son pouoir, selont l'estat de celui
                    compaignon. Et ce jureront le prince et tous les compaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c119" n="119">
                    <head>119.</head>
                    <p xml:id="d001l385" n="1">Comme en l'abitacion des religieux dessuz diz sera faite une grande sale pour les
                    compaignons.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l386" n="2">&lt;a&gt; [E]n l'abitacion des religieux de la chappelle sera par le prince fondé
                    et fait une grant sale et tynel,</p>
                    <p xml:id="d001l387" n="3">&lt;b&gt; [ou] quel sera point la gloire de la chevalerie de l'ordre;</p>
                    <p xml:id="d001l388" n="4">&lt;c&gt; c'est assavoir le prince ou premier lieu, et aprés chascun selont sa chevalerie
                    et bonté a l'esgart du prince, et par especial de la chevalerie qu'il auroit faite
                    depuys l'ordre prise.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c120" n="120">
                    <head>120.</head>
                    <p xml:id="d001l389" n="1">Comme en ceste salle mengeront les compaignons le hour de la Trinité.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l390" n="2">&lt;a&gt; [E]n ceste sale et tynel mengeront le prince et les compaignons le jour
                    de la Trinité.</p>
                    <p xml:id="d001l391" n="3">&lt;b&gt; Et seront tous, chascun selont sa bonté et chevalerie a l'esgart du prince.</p>
                    <p xml:id="d001l392" n="4">&lt;c&gt; Et jusques a tant que soit la chapelle fait et fondee, le prince tenra la
                    court et le disner ou il vourra.</p>
                    <p xml:id="d001l393" n="5">&lt;d&gt; Et seront assis a la voulenté et ordenance du prince, comme il luy plaira
                    et semblera bon. (f. 18r)</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c121" n="121">
                    <head>121.</head>
                    <p xml:id="d001l394" n="1">De fait d'armes. Comme en ceste ordre sera une baniere et quelle.<lb/>[E]n ceste ordre
                    et compaignie aura et sera une baniere et penon, de quoy le champ sera de guelles
                    a une nef d'or dedens la mer, desgarnie fors que du mast.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c122" n="122">
                    <head>122.</head>
                    <p xml:id="d001l395" n="1">Comme, et par quel commandement, et por quoy se levera la dite baniere.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l396" n="2">&lt;a&gt; [C]este baniere ou penon se pourra lever et porter par le commandement du
                    prince, et ou sera sa personne ou un lieutenant (si en a ce fait et ordené par le
                    dit prince, ou cas que le dit prince n'y fust en personne). En toutes bactailles et
                    jours de baictailles nommés, en touz encontre touz annemis, en toutes conquestes de
                    paiz et terres, et touz assaux et combatemens de forteressez, villes et chaustiax,
                    ou autres terres.</p>
                    <p xml:id="d001l397" n="3">&lt;b&gt; Mais toutes foiz que se portera et levera la dite baniere ou penon par la
                    licence et commandement du dit prince, ou y fust en personne, ou non sera, [il doit
                    estre] acompaignié de diz compaignons de l'ordre et de cinc cent lances,</p>
                    <p xml:id="d001l398" n="4">&lt;c&gt; se n'estoit en joustez ou en tournoys. Car lors se levera a la voulenté
                    du prince et acompaignié comme il luy plaira.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c123" n="123">
                    <head>123.</head>
                    <p xml:id="d001l399" n="1">Combien durera l'office du lieutenant por lever la baniere.<lb/>[E]t l'office et poissance
                    du lieutenant por la dite baniere ou panon faire lever et porter durera tant comme
                    le prince luy [aura] commis et donné pouoir et licence.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c124" n="124">
                    <head>124.</head>
                    <p xml:id="d001l400" n="1">Comme tous les compaignons obeïront au dit lieutenent en faisant ce.<lb/>[A] celluy
                    lieutenant ainssi fait par le prince come dit est, obeïront toz les compaignons quant
                    en cest cas por quoy est ordené par le prince, come il feroient au prince s'il y estoit
                    en propre personne, et non pas en autres [cas] qui ne touchassent se por quoy est
                    ordené lieutenant, comme dit est.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c125" n="125">
                    <head>125.</head>
                    <p xml:id="d001l401" n="1">Comme en defafut et negligence du lieutenant [ou] s'il n'estoit habile le prince pou[r]verra
                    de un autre.<lb/>[S]e le dit lieutenant estoit negligent en ce por quoy est ordené
                    par le prince, ou ne se portast bien et loialment, ou ne fust habile a ce faire, ou
                    fust suspet, les compaignons le manderont et feront assavoir au dit prince le plus
                    tost qu'il pourront, et le prince sera tenu de y pourveoir de un autre, souffisant
                    et habile por ce faire et acomplir.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c126" n="126">
                    <head>126.</head>
                    <p xml:id="d001l402" n="1">Comme en Prusse se pourra lever la banniere en penon de l'ordre. <lb/>(f. 18v) [S]e
                    aucuns des compaignons estoient en Prusse, et sur ce eussent especial licence du prince,
                    il pourront lever et porter baniere ou penon de l'ordre.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c127" n="127">
                    <head>127.</head>
                    <p xml:id="d001l403" n="1">Comme tous les compaignons sont [tenu] de la baniere ou penon acompaignier.<lb/>[T]outes
                    les foiz que la baniere ou penon se levera, tous les compaignons de l'ordre qui fussent
                    de l'autre part, si tost qu'il sauront la dite baniere ou penon estre levé, ne seront
                    contre la dite baniere ou penon, ains venrront a acompaignier la dite baniere ou penon,
                    se bonnement le pouent faire, sauf leur honeur.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c128" n="128">
                    <head>128.</head>
                    <p xml:id="d001l404" n="1">Comme la baniere levee, por paour de mort nul ne la doit lesser.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l405" n="2">&lt;a&gt; [T]outes les fois que ce portera la dite baniere ou penon, touz les compaignons
                    de l'ordre (ce il n'estoit official d'armes a ce presens) l'acompaigneront, ne ne
                    la lesseront por paour de mort ne autrement, ainz la sievront, quelle part qu'elle
                    soit, et voist en toutes placez,</p>
                    <p xml:id="d001l406" n="3">&lt;b&gt; en faisant chascun son pouer d'armes a l'onneur de l'ordre et de la compaignie,
                    et de soy meesmes.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c129" n="129">
                    <head>129.</head>
                    <p xml:id="d001l407" n="1">Qui portera ceste baniere.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l408" n="2">&lt;a&gt; [C]este baniere ou penon portera le meilleur chevalier de l'ordre, et par
                    especial qui plus fait d'armes depuys l'ordre prise (si n'estoit capitaine ou mareschal),
                    qui pour lors se trouvera present.</p>
                    <p xml:id="d001l409" n="3">&lt;b&gt; Et chascun vespre la rendra au prince, que ce meillour de celui venoit aprés,
                    le prince le matin luy bailleroit la baniere, au conseil des compaignons.</p>
                    <p xml:id="d001l410" n="4">&lt;c&gt; Et sera par le prince et compaignons presens le meilleur chevalier esleu
                    por porter la dite baniere et penon.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c130" n="130">
                    <head>130.</head>
                    <p xml:id="d001l411" n="1">Comme sera puni qui la baniere au prince lessera.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l412" n="2">&lt;a&gt; [S]e aucun des compaignons fust en bactalle ou en fait d'armes, et lessast
                    la baniere ou panon desouz, qui y soit, quel que soit, ou le dit prince ou son lieutenant,
                    comme dit est, ou s'enfuist ou feist autre recreance, jamés ne ait honnour en l'ordre.
                    Mais le prince, sceu [son] deffaut, le privera de l'ordre et devise.</p>
                    <p xml:id="d001l413" n="3">&lt;b&gt; Et a la court general prochain venant se criera son deffaut publiquement,
                    et comment il est privé de l'ordre.</p>
                    <p xml:id="d001l414" n="4">&lt;c&gt; Et aussi le prince l'escripra a toz rois et princes de grant estat.</p>
                    <p xml:id="d001l415" n="5">&lt;d&gt; Se celluy ainssi deffaillant est present a la dite court general, quant
                    les autres compaignons le jour de la Trinité serront a table, il serra a terre devant
                    eulx, et mengera avec un chien en une escuelle.</p>
                    <p xml:id="d001l416" n="6">&lt;e&gt; Ne jamés ne recouverra l'ordre (f. 19r) [et] devise.</p>
                    <p xml:id="d001l417" n="7">&lt;f&gt; Et les compaignons, et chascun a par soy, sera et soit tenu d'amener a la
                    dite court touz compaignons ainssi deffaillant, se bonnement et sanz trop grant peril
                    du corps et damage le pouent faire.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c131" n="131">
                    <head>131.</head>
                    <p xml:id="d001l418" n="1">De garnir la nef. Premierement, [de la] garnir de tymon.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l419" n="2">&lt;a&gt; [P]remierement, qui vourra garnir la nef de tymon et mettre en sa devise
                    l'un des tymons, il convient qu'il treuve et soit en une bactaille contre Sarrasins,
                    heretiques ou scismatiques, en la quelle besoigne de sa partie soient au mains mil
                    et cinc cent hommes, souz baniere ou penon, et de la partie contraire soient au moins
                    deus mil hommes.</p>
                    <p xml:id="d001l420" n="3">&lt;b&gt; Et se la besoigne est en terre ferme, il convient qu'il soit un des premiers
                    combatans et bon chevalier en celle besoigne et de sa bactaille.</p>
                    <p xml:id="d001l421" n="4">&lt;c&gt; Se en mer estoit, a descendre de la mer contre ses ennemis, convient qu'il
                    soit un des premiers descendans por combatre, et face comme bon chevalier doit faire,
                    s'il n'estoit official d'armes, ou fussent por la garde du corps du seigneur de la
                    bactalle.</p>
                    <p xml:id="d001l422" n="5">&lt;d&gt; Et ce en leur office faissant se portent bien et honnorablement les diz
                    officiax, et le seigneur aussi, et soit de l'ordre, le prince et les compaignons luy
                    donrront poissance de garnir sa nef selont le fait d'armes qui aura esté fait et qu'il
                    auront deservi.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c132" n="132">
                    <head>132.</head>
                    <p xml:id="d001l423" n="1">Comme [se] garnira la nef de l'autre tymon.<lb/>[Q]ui vourra garnir la nef de l'autre
                    tymon, il convient qu'il se treuve et soit en une autre et telle besoigne comme il
                    aura esté por metre le premier, comme dit est dessus, depuys qu'il aura garnie la
                    nef du premier tymon.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c133" n="133">
                    <head>133.</head>
                    <p xml:id="d001l424" n="1">Comme se garnira la nef du grant tymon.<lb/>[Q]ui du grant tymon voura la nef garnir,
                    il convient qu'il se treuve et soit en une telle besoigne come il aura esté por metre
                    l'un des tymons, par tel maniere come dit est devant, et que la besoigne soit en la
                    conqueste de la Terre Sainte, c'est assavoir du roialme de Jerusalem.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c134" n="134">
                    <head>134.</head>
                    <p xml:id="d001l425" n="1">Comme se garnira la nef d'ancres.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l426" n="2">&lt;a&gt; [Q]ui la nef voura garnir d'ancre, por chascune ancre que metra en la nef
                    il convient qu'il se treuve et soit en une prise de cité, ou de ville fort ou chastel,
                    de cinc cent feux ou de plus se elle est de (f. 19v) Crestiens, se de Sarrazins, de
                    mil feux ou de plus.</p>
                    <p xml:id="d001l427" n="3">&lt;b&gt; Et convient qu'il soit des premiers entrans en la prise de la terre, c'est
                    assavoir du premier jusques au tiers, s'il veult metre et garnir sa nef d'ancre doree.</p>
                    <p xml:id="d001l428" n="4">&lt;c&gt; S'il est du tiers jusques au sixieme il metra et garnira sa nef d'ancre
                    [d'argent;</p>
                    <p xml:id="d001l429" n="5">&lt;d&gt; s'il est du sixieme jusques au dixieme, il la garnira d'ancre] de fer, ou
                    s'il [faisoit] fait d'armes notable sus les murs de la terre.</p>
                    <p xml:id="d001l430" n="6">&lt;e&gt; Se la terre prise estoit des Crestiens, et face les choses dessus dites,
                    il metra les ancres au dessus de la mer.</p>
                    <p xml:id="d001l431" n="7">&lt;f&gt; Se de Sarrazins estoit, il metra les ancrez dedens de la mer.</p>
                    <p xml:id="d001l432" n="8">&lt;g&gt; Por chascune prise de cité, chastel, ou ville fort que ce trouvera aucun
                    de compaignons, par tel maniere come dessus est dit, metra un autre, car tant d'ancres
                    metra en sa nef come il aura estey de prisez de terre.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c135" n="135">
                    <head>135.</head>
                    <p xml:id="d001l433" n="1">Comme se garnira la nef de cordes. Et premierement de cordes dorees.<lb/>[Q]ui de
                    cordes dorees voura garnir sa nef, il convient que pour chascune corde se treuve en
                    bactaille ou soient de chascune part set cent hommes, de quel que gent soit la bactaille,
                    et que de l'une partie soit baniere ou penon. Et convient que en celle bactalle face
                    son honnour comme bon chevalier. Et por chascune telle batalle en quoy il aura estey,
                    il metra en sa [nef] une corde doree.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c136" n="136">
                    <head>136.</head>
                    <p xml:id="d001l434" n="1">Comme se garnira la nef de cordes vermeilles.<lb/>[Q]ui la dite nef voura garnir de
                    cordez vermeilles, il convient qu'il se treuve et soit en bactaille de sis cent hommes
                    de chascune part, en faisant comme bon chevalier et son honnour. Et por chascune telle
                    bataille en quoy aura estey, metra en sa nef une corde vermeille.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c137" n="137">
                    <head>137.</head>
                    <p xml:id="d001l435" n="1">Comme [se] garnira la nef de cordes d'azur. <lb/>[Q]ui en baictaille de cinc cent
                    se trouvera, ou seront de chascune part cinc cent, faisant come bon chevalier, por
                    chascune telle bataille en quoi aura esté, metra en sa nef une corde d'azur.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c138" n="138">
                    <head>138.</head>
                    <p xml:id="d001l436" n="1">[138. Comme se garnira la neif de cordes blanches.<lb/>Qui en une bataille de quatre
                    cent hommes de chascune part se trouvera, faisant comme bon chevalier comme devant
                    est dit, pour chascun telle bataille en quoy aura esté, metra en sa neif une corde
                    blanche].</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c139" n="139">
                    <head>139.</head>
                    <p xml:id="d001l437" n="1">Comme se garnira la nef de cordes verdes.<lb/>[Q]ui en bataille de trois cent hommes
                    de chascune part se trouvera, faisant son honnour come est dit, por chascune telle
                    bataille en quoy aura esté, metra en la dite nef une corde verde.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c140" n="140">
                    <head>140.</head>
                    <p xml:id="d001l438" n="1">Comme [se] garnira la nef de cordes grises. <lb/>[Q]ui en bataille de deus cent hommes
                    [de chascune part] se trouvera, en son honnour faisant, por chascune telle batalle
                    en quoy aura estey, metra une corde grise. (f. 20r)</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c141" n="141">
                    <head>141.</head>
                    <p xml:id="d001l439" n="1">Comme se garnira la nef de cordes de fer.<lb/>[Q]ui en bataille de cent hommes de
                    chascune part se trouvera, por chascune telle bataille en quoy aura esté, metra en
                    la dite nef une corde de fer. Et convient que en chascune des besoignes dessus dite
                    soit penon ou baniere au moins d'une des parties.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c142" n="142">
                    <head>142.</head>
                    <p xml:id="d001l440" n="1">Comme se garnira la nef de treif.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l441" n="2">&lt;a&gt; [Q]ui voura metre en sa nef le tref, c'est a dire l'entente, il convient
                    qu'il se treuve en batalle de chascune part de huit cent hommes et de l'une des parties
                    soit baniere ou penon, et qu'il face chose notables d'armes, par quoy soit reputé
                    un des meillours por la journee.</p>
                    <p xml:id="d001l442" n="3">&lt;b&gt; Et se contre Crestiens estoit, metra le tref doré,</p>
                    <p xml:id="d001l443" n="4">&lt;c&gt; se contre Sarrazins, il metra vermel.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c143" n="143">
                    <head>143.</head>
                    <p xml:id="d001l444" n="1">Comme se garnira la nef de voile.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l445" n="2">&lt;a&gt; [Q]ui sa nef voura garnir de voile, il convient qu'il se treuve et soit
                    en une batalle de mil hommes de chascune part, et soit baniere ou penon de chascune
                    partie, se ne fust contre Sarrazins, et qu'il face en celle batalle fait d'armes notable,
                    por quoi soit tenu un des bons chevaliers de la journee.</p>
                    <p xml:id="d001l446" n="3">&lt;b&gt; Et se la batalle est de Crestiens, il metra la voile blanche;</p>
                    <p xml:id="d001l447" n="4">&lt;c&gt; se contre Sarrazins, la metra vermelle.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c144" n="144">
                    <head>144.</head>
                    <p xml:id="d001l448" n="1">Comme se garnira la nef de banieres.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l449" n="2">&lt;a&gt; [Q]ui aura garni la nef de toutes choses, par especial de tymons, voile
                    et tref, et feist autre fais, telle chose et fait d'arme come por quoy il a garni
                    sa nef de tref, voille et tymons, por chascun tel fait que aprés garnie la nef des
                    choses dessus dite fera, metra une baniere en sa nef.</p>
                    <p xml:id="d001l450" n="3">&lt;b&gt; Se contre Crestiens estoit, il la metra blanche;</p>
                    <p xml:id="d001l451" n="4">&lt;c&gt; se contre Sarrazins est, la metra vermeille sur le cors de la nef.</p>
                    <p xml:id="d001l452" n="5">&lt;d&gt; Se celui qui la baniere ou penon de l'ordre [portast], ou autre compaignon
                    de l'ordre qui portast baniere ou penon d'autruy en son office de capitaine ou mareschal,
                    se portoit bien comme bon chevalier, et feist son devoir en gardant la baniere, il
                    metra une des choses en la dite nef por la garnir selont ce que requiert la besoigne
                    en quoy aura porté la baniere ou penon, a l'esgart et voulenté du prince, et conseil
                    des compaignons.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c145" n="145">
                    <head>145.</head>
                    <p xml:id="d001l453" n="1">Comme se garnira la nef de baniere sur le chastel du mast.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l454" n="2">&lt;a&gt; [S]e aucun se combatoit de gage de batalle, corps a corps, jugié par le
                    prince ou autre seigneur, et vanquist son aversaire,</p>
                    <p xml:id="d001l455" n="3">&lt;b&gt; s'il est Crestien et ne (f. 20v) l'ait apelé, metra sur le chastel de l'arbre,
                    c'est asavoir du mast de la nef, une baniere blanche;</p>
                    <p xml:id="d001l456" n="4">&lt;c&gt; ce Sarrazins est, la metra vermeille. &lt;&gt; Et poura chascun apeller
                    touz Sarrazins de combatre, mes nul Crestien, non por quoy en le vanquir meist baniere
                    en sa nef.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c146" n="146">
                    <head>146.</head>
                    <p xml:id="d001l457" n="1">De la fondacion de la chapelle de l'ordre.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l458" n="2">&lt;a&gt;[E]n l'onnour et en la reverence de la Benoite Trinité, le Pere, le Filz
                    et le Saint Esperit, le prince fondera une chapelle, ou plusours, grant et belle,</p>
                    <p xml:id="d001l459" n="3">&lt;b&gt; en quel lieu quy voura,</p>
                    <p xml:id="d001l460" n="4">&lt;c&gt; et fera chief de chappelle celle qui voura.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c147" n="147">
                    <head>147.</head>
                    <p xml:id="d001l461" n="1">Quant autiers en ceste chapelle.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l462" n="2">&lt;a&gt;[E]n ceste chapelle seront sis autieux principax.</p>
                    <p xml:id="d001l463" n="3">&lt;b&gt; Le premier et mestre autel sera dedié et consacré ou nom de la Sainte Trinité,
                    du Pere, du Filz et du Saint Esperit.</p>
                    <p xml:id="d001l464" n="4">&lt;c&gt; Le segont autel sera plus bas a destre, [et] sera dedié et consacré ou nom
                    du benoist Filz de Dieu, Nostre Seigneur Jesu Crist.</p>
                    <p xml:id="d001l465" n="5">&lt;d&gt; Le tiers autel, a senestre, sera dedié et consacré ou nom du Saint Esperit.</p>
                    <p xml:id="d001l466" n="6">&lt;e&gt; Le quart autel sera dedié et consacré ou nom de la Benoite Virge Marie.</p>
                    <p xml:id="d001l467" n="7">&lt;f&gt; Et d'autres autielz y aura a la voulenté et ordenance du prince, et un autre
                    de Saint Bartholomer, et l'autre de Saint Loys de France.</p>
                    <p xml:id="d001l468" n="8">&lt;g&gt; Et d'autres autiers y aura tant comme il plaira au prince.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c148" n="148">
                    <head>148.</head>
                    <p xml:id="d001l469" n="1">Quel gent seront en ceste chapelle.<lb/>[E]n ceste chapelle seront religieux telz
                    come il plaira au prince.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c149" n="149">
                    <head>149.</head>
                    <p xml:id="d001l470" n="1">Quel office se dira en ceste chapelle.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l471" n="2">&lt;a&gt; [L]es religieux dessus dit diront en ceste chapelle le divin office, c'est
                    asavoir les heures canoniaux, bien devotement et deligemment.</p>
                    <p xml:id="d001l472" n="3">&lt;b&gt; Et chanteront tous les jours trois messes a note la premiere de la Trinité,
                    la seconde de la Virge Marie ou des mors, la tierce du jour, et sera la grant messe.</p>
                    <p xml:id="d001l473" n="4">&lt;c&gt; Et tenront les dessus diz religieux bien leur ordre et religion.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c150" n="150">
                    <head>150.</head>
                    <p xml:id="d001l474" n="1">Comme en ceste chapelle se fera le service de tous les compaignons trespassés.<lb/>[E]n
                    ceste chapelle se fera aprés la mort du prince ses exequez et service bien et sollempnement,
                    et de chascun des compaignons, ainssi come appartendra a chascun selont son estat.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c151" n="151">
                    <head>151.</head>
                    <p xml:id="d001l475" n="1">Comme en la chapelle seront pendu les escus et banieres des trespassez.<lb/>(f. 21r)
                    [E]n ceste chapelle aprés la mort du prince, tant du dit prince comme de chascun des
                    compaignons, aprés la mort de lour se pendront leurs escus bien et honnorablement,
                    de chascun selont sa chevalerie, comme devant est dit.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c152" n="152">
                    <head>152.</head>
                    <p xml:id="d001l476" n="1">Comme en ceste chapelle seront gardés touz livrez touchant l'ordre.<lb/>[E]n ceste
                    chapelle sera gardé l'original de ceste ordre, c'est assavoir cest [livre et le instrument
                    qui contient tout l'ordre, et aussi les originaux du] Livre des preuz et du Romans
                    [de la neif]. <lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l477" n="2">Les nons des compaignons de l'ordre sont ceux qui s'ensuient si dessouz:<lb/>[P]remierement,
                    Monsire Charles de Duraz, roy de Jerusalem et de Sicile, prince et commenceur de l'ordre<lb/>Monsire
                    Loys de Anguien, conte de Conversen<lb/>Monsire Charles [Rous] de Monhaut de Calabre<lb/>Monsire
                    Jannot Prothojudice de Salerne<lb/>Monsire Gieffroy de Marsan, [conte de Alif]<lb/>[Messire
                    Thomas de Marsan]<lb/>Monsire Palamides Bochut de Naples<lb/>Monsire Franchoys Guidace
                    de Naples<lb/>Monsire Bartholome Tomacelle de Naples.   <lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l478" n="3">Les quiex rois, contes, et chevaliers pristrent l'ordre et jurerent ainssi comme dient
                    les chapistres de l'ordre, en la [cha]pelle grant du Chastel Neuf, le jour premier
                    du moys de decembre, l'an de grace mil .ccc. lxxxi, de la Ve indicion, en la presence
                    de mout de gentilz hommes, et de grant peuple. <lb/> <lb/>Explicit liber. Deo gracias.</p>
                    <lb/>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
