<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" xml:id="TRISTANENPROSE_-tristanenprose_">Tristan en prose (frammento di Udine)</title>
                <title type="short">Tristan en prose</title>
                <title type="sub">secondo quarto del XIV sec.</title>
                <author xml:id="TRISTANENPROSE_" n="198.000">
                    <persName type="main"></persName>
                    <persName type="short"></persName>
                </author>
                <principal>Francesca Gambino</principal>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Edizione digitalizzata e marcatura digitale</resp>
                    <name>Francesca Gambino</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://www.rialfri.eu">RIALFrI</publisher>
                <pubPlace>
                    <placeName>Padova</placeName>, <country>ITALY</country>
                </pubPlace>
                <date when="2022-07-01">01/07/2022</date>
                <availability>
                    <p>Copyright 2020 - RIALFrI Project</p>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">
                        Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 Unported License
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>RIALFrI - Repertorio Informatizzato Antica Letteratura Franco-Italiana / Digital Repertory of Medieval Franco-Italian Literature</title>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">First developer of encoded collection</resp>
                    <persName>Luigi Tessarolo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Principal investigator of collection</resp>
                    <persName>Francesca Gambino</persName>
                    <orgName>Università degli Studi di Padova</orgName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Roberto Benedetti, <emph style="font-style:italic"> “Romanica Fragmenta”. Frammenti inediti provenzali e francoitaliani a Padova e a Udine </emph>, tesi di dottorato in Filologia romanza e italiana (XI ciclo), supervisore Furio Brugnolo, Università degli Studi di Padova, a. a. 1998-99, pp. 134-40.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>TEI-conformant markup, version P5, RIALFrI profile</p>
            </projectDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="tRIALFrI">
                    <category xml:id="t1">
                        <catDesc>Copie di testi francesi eseguite in Italia / Copies of French texts made in Italy</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t2">
                        <catDesc>Rifacimenti e rimaneggiamenti da parte di autori italiani di opere francesi / Reworkings and reorganizations of French works by Italian authors</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t3">
                        <catDesc>Opere originali scritte da autori italiani in francese / Original works written in French by Italian authors</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t4">
                        <catDesc>Testi in francese d'Oltremare / Texts in Mediterranean French</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t5">
                        <catDesc>Opere che gravitano intorno al corpus di testi franco-italiani / Works related to the corpus of Franco-Italian texts</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident=""></language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef target="#t1"/>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="source">literary</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <idno>1.00</idno>
                <date></date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 xml:id="d001" type="work" n="">
                <lb/>
                <p xml:id="d001l1" n="1" rend="numbered">{{c. 1r-v, tavv. XX-XXI}} Mais ne por qant ce qu'il m'a si grant [d]omage fet com de
                metre a mort mon | pere e ma mere, se ge en aventure ne m[e] metroie de vengier les
                par mon cors | meesmes e non por autre, a mauvastié mi poroit estre atorné et a coardie
                | de tot li monde.</p>
                <p xml:id="d001l2" n="2" rend="numbered">Or retornons en S[o]relois, si firons metre lor cors en une | abaee; e puis avrons consoil
                com nos porons venir a chief de ceste couse». Lors | s'en vont tuit en Sorelois, dolens
                e corociés de ceste aventure.</p>
                <p xml:id="d001l3" n="3" rend="numbered">E qant il orent | chevauché por Sorelois une jornee, si qe nuls ni cuidoit qe ce fust
                Galeout, | por ce qu'il chevaucoit a si pou de conpagnie, il avint au soir q'il [v]in[d]rent
                | au Castel de l'Encanterese; por ce estoit il ensint apellés, qe jadis en avoit esté
                | dame une encanterece.</p>
                <p xml:id="d001l4" n="4" rend="numbered">E troverent laeens li Roi de Cent Chevaliers, qi i avoit un mois | sejornee por une
                plaie qe Gariet, li niés li roi Axtus, li avoit faite a une asem|blee a l'entree de
                Sorelois; mais de celle plaie estoit il geris, si qu'il pooit chevau|chier e portier
                armes.</p>
                <p xml:id="d001l5" n="5" rend="numbered">Qant il vit qe ses sires estoit laens venus, il en oit | molt grant joie, mais de ce
                fu il tot esbaïs: de ce q'il estoit venus en Sorelois | a si pou de conpagnie qu'il
                ni soloit mie faire.</p>
                <p xml:id="d001l6" n="6" rend="numbered">Si pense bien qe ce li muet d'au|cun duel, o de mesire Lancelot o d'autre. Qant il fu
                desendus e desarmés, il demande: «Coment estes amatie por semblant e molt corociés?</p>
                <p xml:id="d001l7" n="7" rend="numbered">Por Dieu, dites moi | la caison de vostre corus, si corus i a; qar il n'i a si aut home
                au monde, se il vos | avoit de rien corochiés, qe nos ne li metons a destrucions mantenant
                qe vos | voudrés, la Deu merci e li vostre pooir».</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l8" n="8" rend="numbered">Galeot li respont atant e dist; «Se sui dolens et iriés, ce n'est mie mervoille, | qar
                il m'est molt durement mescheü por un pou de tens». E puis li co|mence a conter coment
                Tristan, li niés au roi Marc, avoit tot novelement occis suen | pere e sa mere en l'Isle
                de Jaiant.</p>
                <p xml:id="d001l9" n="9" rend="numbered">«E saqés tot veraiement qe je n'oï unqes me[s] | novelles dont je fuse si durement corociés,
                con je sui de cestes». «Certes sire, vos avés raison, fet li Roi de Cent Chevaliers,
                mais totes voies qar baés vos | a faire atant me dites, s'il vos pleist». Galeot respont;</p>
                <p xml:id="d001l10" n="10" rend="numbered">«Je le vos di[ra]i. Je m'en | irai en la conpagnie d'un chevalier e de deus escuers
                solement, e m[e metra]i en mer, | bien garnis de bones armes e de buens chevaus. E
                qant je [vendrai en l'I]sle | de Jaiant, je ne mi ferai conostre plus qe un autre chevaliers,
                einç [m' i]rai comb[atre] | a Tristan.</p>
                <p xml:id="d001l11" n="11" rend="numbered">Se il m'oçist, mon duel est finés, e se je li puis metre a mort, ja nuls ne | ne ora
                parlier, puis qe je avrai vengié luer cors qi a proece e a valor ne | mi le torne.
                Vos meesmes, qi estes un des homes deu monde qe de moi | tiegne tere qe je plus mi
                fi, asemblés en ma terre jusqe V cent chevaliers, e qe serjans ar|mes portans, e vos
                metrés en mier atot, et irés vers l'Isle des Jaiant.</p>
                <p xml:id="d001l12" n="12" rend="numbered">Qant | vos serés venus au Castel de Plor, se cil dou païs volent por vos ostier le
                |   mauvaise costume qu'il ont si long tens tenu e jurer le vos loiaument | que jamés
                ne la mantendront, ne qi a l'estranges ni firont jamés daumage ni | anui, ni faites
                nul damages en leur terre;</p>
                <p xml:id="d001l13" n="13" rend="numbered">mais s'il ni voloient faire, destrué|lles tout mantenant, si q'il ni remagne en tote
                l'isle home ni fame en vie, | se ce n'est des estranges jens qe vos troverés laens
                enprisonés.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l14" n="14" rend="numbered">Ensint li firés vos, et ensi le vos comant je». E cils respont: «Sire, || tot ensint
                li firoie bien, com vos l'avés comandié. Mais a ce, sire, qe vos dites | q'en vostre
                persones en irés combatte contre Tristan, e vengier la mort vostrs pere, ni puis |
                je acordier en nulle mainere deu monde, qar prince a cui Deux a doné si grant | honor
                e si grant pooir e si grant signorie com vos avés, meta suen cors en tiel | aventure
                com est ceste;</p>
                <p xml:id="d001l15" n="15" rend="numbered">qar s'il vos mescheoit qant qe vos avés fet encore en vostre | vie, vos seroit tornié
                a onte et a reproche, e vostre terre sera puis perdue e destruite | e tout vos amis
                en seront onteus e vergondés.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l16" n="16" rend="numbered">Sire, ceste parolle vos a je dite por ce qe je vos ai trové jusqe ci li plus sage prince
                | deu monde de vostre aage ni qe je unqes veïsse, dont je sui ore tot esbaïs qant |
                je vos voi foloier en tiel mainere.</p>
                <p xml:id="d001l17" n="17" rend="numbered">E je soloie veoir qe vos toç seul estoieç conselier | de tot li monde; de ce qe vos
                vollés metre vostre cors encontre Tristan, qi n'a orendroit | en chevalerie suen paroil
                en tot li monde hors mesire Lancelot, | mi semble   grant folie.</p>
                <p xml:id="d001l18" n="18" rend="numbered">Mais je vos dirai qe vos ferés: lasés | ceste enprise, e qirons entre vos e moi mesire
                Lancelot deu Lac, tant qe nos li troverons. |</p>
                <p xml:id="d001l19" n="19" rend="numbered">E certes, qant il en savra vostre corus, il prendra voluntier sor lui ceste bataille;
                | e puis q'il seront ambdui en canp per a per entre lui et Tristan, se il de Tristan
                ne | vos vengoit a vostre voluntié, je voil qe vos destinés moi e mon lignage».</p>
                <p xml:id="d001l20" n="20" rend="numbered">Gale|ot respont atant e dit: «Puis qe je l'ai ensi enprise, je ni lairoie por mort
                | ni por vie. Pensés de menier a chief tout ce qe je vos ai comandié, qe je | n'avrai
                grament de repous devant qe je voie Tristan».</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l21" n="21" rend="numbered">Qant li Roi de Cent Chevaliers voit qu'il ni puet estre autrement, il est tant | corociés,
                qar il cuitoie bien qe se il vinent a la bataille entr'aus deus | qe Galeot en avra
                la peor au dereain. Ceste couse li desconforte molt malament, | qar il amoit sans faille
                suen signeur de trop grant amor.</p>
                <p xml:id="d001l22" n="22" rend="numbered">Aprés celui parlament | qu'il orent ensi tenus com je vos ai divisié, avint a l’endemain
                droitement que | Galeot fist metre suen pere en une abaee qe pres d'iluec estoit en
                une foreste, et aprés | fist il me[t]re le chief sa miere.</p>
                <p xml:id="d001l23" n="23" rend="numbered">Mais bien sachés que qant il voit suen pere ensi na|vrés, il [en oit s]i grant pitié
                e si grant tendrement au cuer qu'il ni si puet tenir | de p[lorer por] tout li monde.</p>
                <p xml:id="d001l24" n="24" rend="numbered">Asés en fist grant duel, e qant il oit tant ce|lui duel [me]né com a lui ploit, il
                se parti dou Castel a l’Encanterese, e lase laens | sa seror en bone garde; ne ni mena
                en sa conpagnie hors deus escuers et un chevalier | et un cheval o il molt se fioit,
                et unes armes de molt grant bontié, et une espee | qe Lancelot li avoit donié: avra
                il a celui besoing.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l25" n="25" rend="numbered">Qant il est a la mier venus, a si povre conpagnie qe nuls n'il conosoit, adon li a|vint
                il ensint q'il li covient iluc demorier qatre jors, qar la mier estoit adonc | si enfoblie
                que nuls ne si osast adonc enbatre dedenç.</p>
                <p xml:id="d001l26" n="26" rend="numbered">Au cinqisme jor se met e[n] une | nief a tiel ernois com il avoit. Qant il fu enpaint
                en mier, il dist as mariniers: | «Il covient qe vos mi menés en l'Isle de Jaiant».</p>
                <p xml:id="d001l27" n="27" rend="numbered">E cils respont: «Ja Deux ne nos het | tant qe nos i alons, qar adonc serons nos plus
                qe mort e plus qe honiç, qar de celle | isle ni scanpe nul estrange qe aventure i aport».</p>
                <p xml:id="d001l28" n="28" rend="numbered">«Ce n'a mestier, fet Galeot, | il covient que vos m'i menés. Ou vos m'i firois arivier,
                o je vos occirai | tout, se Dieux mi saut!».||<lb/> <lb/>{{c. 2r-2v, tavv. XXII-XXIII}}
                <lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l29" n="29" rend="numbered">vostre pooir [... v]|oïant les barons de Cornuaille; ne por ce ni avoit nul si ardi
                qi osast<lb/>prendre armes, qar bien p[ensoient] | que de grant bonté estoit li chevalier.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l30" n="30" rend="numbered">Li rois, qi bien avoit ja apris qe li chevalier estoit Palamidés, un des milor chevalier
                deu monde, ni seit q'il | doie dire, qar il conust li chevaliers de Cornualle au si
                mauvés et a si coart qe il voit bien que nul d'aus | ne se metra en aventure de suen
                cors.</p>
                <p xml:id="d001l31" n="31" rend="numbered">Se il li peüst faire ne il deüst, preïst ses armes e s'en alast combatre | a Palamedés,
                se il fust tot certain de morir en celle bataille; mais il ni puet faire, qar ce q'il
                a doné ni | poet il ne ni vuelt retollir par suen cors.</p>
                <p xml:id="d001l32" n="32" rend="numbered">Lor regrete Tristan e dit: «Tristan, biau niés, buen chevalier preus et ardis | sor
                tout ceaus que je unqes veïsse, por qoi demorés vos tant? Vostre demore mi fra morir
                de duel, | qar je perdrai la riens deu monde qe je plus amoie et en serai deu tot honi,
                e tote Cornuale desonoree».</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l33" n="33" rend="numbered">La u [i]l demenoit tiel duel, un chevalier estrange (qi) laens estoit deu roiame de
                Gaunes, et avoit ja | demorié en la maison li roi Marc hot jors  por une plaie q'il
                avoit en costié senestre, dont il n'es|toit mie ancore bien garis;</p>
                <p xml:id="d001l34" n="34" rend="numbered">e d'autres avoit il ancore grant e de petites asés, mais molt sains | faille ne li
                tenoit ou lit hors celle del costié senestre; e totes ces plaies li avoit fete Audret
                et un | autre chevalier li roi Marc, qi a lui s'estoient conbatus la semaine devant.</p>
                <p xml:id="d001l35" n="35" rend="numbered">Li roi Marc sans faille, por la proece | q'il avoit veü en tel chevalier, l’avoit retenu
                avec lui, e li tenoit en une de ses cambres molt riche|ment; e sacheç que la roïne
                Yselt meesme hi avoit mis grant poine en lui gerir, e tant qi auqes | estoit tornés
                a gerison.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l36" n="36" rend="numbered">Qant il oï dire qe en tiel maineres menoit un chevalier estrange avec lui la roïne
                Yselt, e qi li roi | meesmes nel osoit contredire por l'otroiement q'il avoit fet a
                celui chevalier, ne il n'i avoit si ardi | chevalier en tote Cornuaille qi ses armes
                en osast prendre, il en a trop grant duel.</p>
                <p xml:id="d001l37" n="37" rend="numbered">Si demande a tous qi en|tor lui estoient: «O est donc Tristan, qi l'en tient a si buen
                chevalier, qant il a sa dame lasié ensi menier? Mal daés, | dit il, qi avra bone sperance
                mes en lui qi preudom soit!».</p>
                <p xml:id="d001l38" n="38" rend="numbered">Çils respondent, qe•lla veritié savoient: «Certes, sire, qe de ceste couse le blasm[er]oit,
                il firoit grant vilenie, q'il ni set riens, come cils qi de hui maitin | ni fu a cort,
                ains est alés cacier en la foreste».</p>
                <p xml:id="d001l39" n="39" rend="numbered">«Voire, ce dit li chevalier, donc m'est il avis qe madame Yselt | n'avra secors de
                nulle part».</p>
                <p xml:id="d001l40" n="40" rend="numbered">«Non certes, font ils, se Deux meesmes n'i met conseil». «En [non] Dieu, fet li | chevalier,
                elle m'a servi et honorié en suen hostel, la soe merci, plus qe unqes dame ni fist,
                e se je, après cist b[ien] | q'elle m'a fet, sofroie sa desenor, qe je a mon pooir
                ne li destornast, je seroie plus mauveis qi autre | chevalier».</p>
                <p xml:id="d001l41" n="41" rend="numbered">Lors se vest e s'aparolle, e saut de suen lit, e demande ses armes. E cils qe le gardoient
                e qe bien con[oi]|sent q'il n'estoit encore bien garis il dient: «Ai, sire! merci,
                qe est ce qe vos volés faire? Vos savés bie[n] | qe vos n'estes encore bien garis,
                ains estes ancore ensi come en peril de mort, e vos volés por[ter] | armes!</p>
                <p xml:id="d001l42" n="42" rend="numbered">Sacheç qe cist esforç ne vos vaut riens, qar tout soit il ensint qe vostre cors si
                acorde bi[en], | si ne poroit il li cors sofrir ne les plaies dont la car estoit encore
                trop tendre e trop nov[ele]|ment sanee. Por ce, sire, remanés par nostre consoil, qar
                vos ni porés fornir a cestui pont ce qe vo[s] | vollés enprendre».</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l43" n="43" rend="numbered">Li chevalier s'aïre e se gueimente trop durement qant il entent qe çils qi entorn lui
                estoient, li defendent | a faire sa voluntié. E qant il parolle, il dit si dolent qe
                a poi q'il ni creve de duel:</p>
                <p xml:id="d001l44" n="44" rend="numbered">«Voirement | estes vos des mauvés chevaliers e des coars de Cornuaille, qi par un seul
                chevalier estes honiç! Se vos mes | armes mi donés, je vos en savrai bon gré, e si
                ferés cortoisie.</p>
                <p xml:id="d001l45" n="45" rend="numbered">E se vos ce ni vollés faire, je irai o vos | vollés ou non, tot desarmés; si mi firai
                occire, qar mieus voil je morir, se Deux mi conseut, qe je ni face | mon pooir de menier
                madame Yselt».</p>
                <p xml:id="d001l46" n="46" rend="numbered">Qant ils li voient si ardant e si desirans de ceste couse, il voient bien | qe lor
                defendre ni vaudroit riens; e por ce li font ils venir asés merveluses armes qe li
                sien n'esto|ient, e les moinent en une loge delés un prael par terre.</p>
                <p xml:id="d001l47" n="47" rend="numbered">E qant ils l’ont armié bien e bel au mieus || ...| [c]om il estoit le p[eust] faire.
                E puis li donent escus e glaives tiel com il leur demande. Qant il se voit | armié
                e montié a sa voluntié, il se part de laens, e s'en vait après Palamidés, la plus droite
                voie q'il set.</p>
                <p xml:id="d001l48" n="48" rend="numbered">La | novelle vint au roi Marc e li dient cil de lens:  «Sire, li chevalier navré s'en
                vait aprés li chevalier qe madaume en|moine». «Bien puet estre ce, dit li roi. Je sai
                bien q'il en fira suen pooir.</p>
                <p xml:id="d001l49" n="49" rend="numbered">Mais je sai bien q'il ni vaudra riens, | qar il est encore or trop durement navrés,
                e li chevalier, qi de ci s'en vent, est de molt grant proece.</p>
                <p xml:id="d001l50" n="50" rend="numbered">Qar se Tristan, | mes niés, ni vait aprés lui, au seur poons estre qe nos avons perdue
                Yselt, qar en tot cist païs n'a home | de la bontié au chevalier qi de ci s'en vait,
                hors solement Tristan, mon neveu».</p>
                <p xml:id="d001l51" n="51" rend="numbered">E tuit li autres respondirent: «Ce pu|et bien estre». Ensi parolle li rois Marc, iriés
                e dolens de çiste aventure qe ensi li est avenue, voiant | les barons de Cornuaille.</p>
                <p xml:id="d001l52" n="52" rend="numbered">E li chevalier navrés, qi de cors s'estoit partis ensi com vos avés oï, qant il fu
                [oissis] | de la citié, il se aste de chevauchier, qar molt li tarde q'il ait atant
                li chevalier qe la roïne Yselt enmoine. |</p>
                <p xml:id="d001l53" n="53" rend="numbered">E se aucun mi demandoit qi estoit li chevalier, je diroie qe çist estoit Lambegués,
                un chevalier mol[t] | pros et ardis, qi avoit esté mestre a un des cosins Lancelot
                deu Lac qi estoit apellés Boorç de Gaunes; | mes il ni demore gare aprés celui terme
                q'il fu chevalier, un des bons deu monde e de bone vie.</p>
                <p xml:id="d001l54" n="54" rend="numbered">E d[e] | sa proece parlerons nos plusor fois en nostre livre, mais bien sachés qe celui
                Boorç fu un | des meilors chevaliers deu parentié li roi Ban, hors qe Galaat, li tres
                bons chevalier, e mesire Lancelot.</p>
                <p xml:id="d001l55" n="55" rend="numbered">Çil Lamb[e]|gués, dont je vos cont, avoit ja faite une franchise ou roiaume de Gaunes
                qi ni fait p[as] | a oblier, ains la doit bien metre en conte, qar li livre de latin
                nos devise apertement, e veritié fu, | qe qant li roi Claudas  de la Deserte oite asise
                la citié de Gaun[es] | et il l'avoit a ce menee qe çil de laens ni pooient mes durier
                q'il ni fusent pris e la cité des|trute, li roi Claudas, qi tant aoit çil Labengués
                q'il n'ahoit home deu monde si m[or|t]ielment, qant il vit q'il estoit au prendre o
                a destrure la citié, il apelle un jor au parlem[ent | çil] de laiens, dont il aoit
                asés de preudomes e q'il amoit molt;</p>
                <p xml:id="d001l56" n="56" rend="numbered">si lor dit: «Signor, vos estes dest[ruit | e] vostre citié destruite, se je voil. Ce
                veés vos bien. Por ce seroit il sens qe vos pes feisés a moi [en | tie]l mainere qe
                vostre citié en remansist sauve e vos meesmes en fusiés honiç».</p>
                <p xml:id="d001l57" n="57" rend="numbered">Çils de Gaun[es | re]spondirent: «Nos somes prest de faire pes a nostre honor. Dites
                vostre plasir, e se nos li porons fa[ire, | n]os li firons». «Je vos dirai, fet Claudas,
                coment vos avrés pes a moi. E saqés: se vos ceste pes | [ref]usiés, jamés pes ni troverés
                a moi que je deu tout ni vos destrue».</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l58" n="58" rend="numbered">[Q]ant ils oïrent qe li roi Claudas s'afermoit si sor celle couse q'il disoit, il respondirent:
                «O[r] | [di]tes, sire, molt seroit greveuse couse qe nos ni feisons por avoir pes».
                «Je reqier, ce dit Claud[as], | [qe v]os mi baillés Lambegués, li niés Fariens, e metés
                le entre mes mains por fere de lui mes vo[lun|tés].</p>
                <p xml:id="d001l59" n="59" rend="numbered">Se vos celui mi delivrés, délivrés estes; se non, je vos destruirai tous, de ce vos
                aseür je | [b]ien». Li citeins, qi molt ament Lambegués come li milor jovencel de tot
                li roiame | de Gaunes, e qi estoit de tiel proece qe por sa proece [li] avoit en maint
                leu aidié, respondirent au ro[i] | Claudas: «Sire, nos nos en conselirons.</p>
                <p xml:id="d001l60" n="60" rend="numbered">S'il vos pleist, donés nos respit jusqe demain, e lors vos rend[rons] | vos Lambegués,
                ou nos nos defendrons a nos pooir». «Ce voil je bien», fet Claudas. Si se dapartire[nt]
                | en tiel mainere. Li preudomes se tornerent en lor citié.</p>
                <p xml:id="d001l61" n="61" rend="numbered">E qant il se furent consellié de ceste couse, il | tornerent e distrent qe ja Labengués
                ni rendirent en nulle mainere, qar se ils si buen jovencel m[e]|tirent a mort com est
                Lambegués, ce seroit la griegnor desloiautié deu monde e la gregnor | felonie, et a
                traiçon lor poroit tout li monde atornier.</p>
                <p xml:id="d001l62" n="62" rend="numbered">A ce s'acordent tot li puebles, qe ja | por aus ni sera Lambegués condenés a mort.
                E qant Lambegués oï dire qe por lui seul poro|it estre la citié délivree d'estre destruite,
                e li puebles estre delivrié de mort, il dit a soi me|esmes qi mieus vendroit qe il
                seul moruist, qe si bone citié fust dest[rui]te ne si gra[nt] ||<lb/> <lb/>{{Le integrazioni
                rispetto alla lezione tràdita dal ms. sono poste tra parentesi quadre}}.<lb/> <lb/>{{Apparato}}<lb/>
                <lb/>{{1 metroie] metroit}}<lb/>{{3 avint] avindrent}}<lb/>{{12 jurer] juree}}<lb/>{{14
                et ensi le vos] et ensi le vos et ensi le vos}}<lb/>{{17 Lancelot, | mi semble] Lancelot
                de çe qe vos vollés metre | vostre cors encontre Tristan mi semble}} <lb/>{{21 desconforte]
                desconforce}}     <lb/>{{30 il voit bien] ils voit bien}}<lb/>{{55 ou roiaume] eu roiaume}}<lb/>{{55
                conte] contre}}<lb/>{{55 li roi Claudas  de la Deserte] li roi Claudas  qi tant aoit
                çil Labegués de la Deserte}}<lb/>{{59 de tot li roiame] de tot li roiame de tot li
                roia|[m]e}}<lb/> <lb/>{{Modifiche all’edizione}}<lb/> <lb/>{{38 qe de ceste] <emph
                style="font-style:italic">Benedetti corregge in</emph> qi de ceste}}<lb/>{{49 s'en
                vent] <emph style="font-style:italic">Benedetti corregge in</emph> s'en vet}}</p>
                <lb/>
            </div1>
        </body>
        <back>
            <div type="edizione">
                Frammento del &lt;i&gt;Roman de Tristan en prose &lt;/i&gt;, Udine, Archivio di stato, fr. 110
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
