<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="MILIONEFRAMMENTOF-milioneFrammentof">
                    <title type="short">Le devisement dou monde, frammento f,</title>
                    <abbr>Il Milione, frammento f</abbr>
                    <bibl>Chiara Concina, <emph style="font-style:italic">Prime indagini su un nuovo frammento franco-veneto del Milione</emph>, «Romania» 125 (2007), pp. 342-369.</bibl>
                </title>
                <author xml:id="MILIONEFRAMMENTOF" n="133.000">
                    <name>Marco Polo</name>
                    <abbr>Marco Polo</abbr>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Edizione digitalizzata</resp>
                    <name>Serena Modena</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Marcatura digitale</resp>
                    <name>Francesca Gambino</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Reference basis text</resp>
                    <name>Chiara Concina, <emph style="font-style:italic">Prime indagini su un nuovo frammento franco-veneto del Milione</emph>, «Romania» 125 (2007), pp. 342-369.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.rialfri.eu">RIALFrI</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <placeName>Padova</placeName>, <country>ITALY</country>
                </pubPlace>
                <date when="2022-07-01">01/07/2022</date>
                <availability>
                    <p>Copyright 2020 - RIALFrI Project</p>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">
                        Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 Unported License
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>RIALFrI - Repertorio Informatizzato Antica Letteratura Franco-Italiana / Digital Repertory of Medieval Franco-Italian Literature</title>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">First developer of encoded collection</resp>
                    <persName>Luigi Tessarolo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Principal investigator of collection</resp>
                    <persName>Francesca Gambino</persName>
                    <orgName>Università degli Studi di Padova</orgName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Chiara Concina, <emph style="font-style:italic">Prime indagini su un nuovo frammento franco-veneto del Milione</emph>, «Romania» 125 (2007), pp. 342-369.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>TEI-conformant markup, version P5, RIALFrI profile</p>
            </projectDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="tRIALFrI">
                    <category xml:id="t1">
                        <catDesc>Copie di testi francesi eseguite in Italia</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t2">
                        <catDesc>Rifacimenti e rimaneggiamenti da parte di autori italiani di opere francesi</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t3">
                        <catDesc>Opere originali scritte da autori italiani in francese</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t4">
                        <catDesc>Testi in francese d'Oltremare</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t5">
                        <catDesc>Opere che gravitano intorno al corpus di testi franco-italiani</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident=""></language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef target="#t3"/>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="source">literary</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <idno>1.00</idno>
                <date></date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 xml:id="d001" type="work">
                <lb/>
                <p xml:id="d001l1" n="I" rend="I"><lb/> <lb/>{{Fr. 1 recto:<lb/> <lb/>[1. = XCIV, 36-37]<lb/>(col. A)}} [1] … tel mainere
                con voz avés oi, demore le grant sire en cestui leu jusque entor la pasque de resiresion.
                [2] Et quant il hi est tant demourés con vo avéz oi, adonc se part d'eluec a toutes
                sez jens et s'en torne tout droitemant a la cité de Ca&lt;n&gt;balu por celle voie meisme
                dunt il estoient venu, et toutes foies chacant et oiçellant a grant seullas et a grant
                joie.<lb/> <lb/>{{[2. = XCV]}}<lb/>[1] Et quant il est venus a sa mastre ville de Canbalu,
                il demoure en so mastre palais .iii. jors et ne plus; il tient grant corte et riche
                tables; il fait grant joie […] di qu'il est merveilleusse chouse a veoir la grant solenité
                que le grant sire fait en ces .iii. jors. [2] Et si voz di que en ceste cité a si grant
                moutitude de maisonz et de jenz, entre dedenz la ville et dehors – que sachiés qu'il
                i a tant bur come portes, ce sunt de ce que sunt grandismes – que ne est homes que peust
                contrer le nonbre; car assez plus jens […] en les burs que en la ville. [3] Et en cesti
                burs demourent et herbergent les mercaant et tous autres homes que hi vienent por lor
                boçogne: que hi vienent en grandisme habundance, entre por le seignor et por ce que
                la ville est ensi boune marché que les merchaanz et les autres homes hi vienent por
                lor beçogne. [4] Et si voz di que es les burs et ausi belles maiçonz et ausi biaus pallais
                come en la ville, hors celz dou grant sire. [5] Et sachiés que en la ville ne se sovillent
                nulz homes que se more; mes se el est ydres, si se porte au leu ou doit estre ars le
                cors, qui est dehors tous les burs; et ausi avint des autres mors que se sovillent encoure
                dehors tous les burç. [6] Et encoure voz di un autre chouse: que dedenz la ville ne
                oçent demorer nule feme pechiense, ce sunt femes dou monde que funt serviçe a les homes
                por monoie, mes voz di qu'eles demorent os burs. [7] Et sachiés qu'il hi n'i a si grant
                moutitude, que nulles homes […] peust croire, car je voz di qu'ele sunt bien .xx.M que
                tout servent les homes por monoie. [8] Et si voz di que toutes hij sunt beiçongnes por
                la grandisme quan(col. B)tités des merchaant et des forestiers que hi vienent et alent
                tout jors. [9] Adonc poés veoir se ill a grant habundance des jens en Canbalu, puis
                que les femes mondaine hi sunt tantes con je ai contés. [10] Et sachiés tout voiremant
                que en ceste ville de Canbalu vienent plus chieres chouses et de greignor vaillance
                que in nulle cité dou monde, et voz dirai quel tout avant, […] voz di que toutes les
                chieres chouses que vienent de Inde – ce sunt pieres precioses et perles et toutes autres
                chieres chouses sunt aportés a ceste villes; et encoure toutes les belles chouses et
                toutes les chieres que su&lt;n&gt;t en le provence dou Catai et des toutes autres […]
                hi sunt la portés ausint. [11] Et ce avint por le seignors qui i demorent, et per les
                dames, et por le barons, et por le grant habundance de la grant moutitude de les jens,
                de les hostes, et d'autres jens que i vienent por achaison de la cort que le grant sire
                hi tienent. [12] Et por […] que je voz ai contés, a ceste ville vienent plus chieres
                chouses et de greignor vaillance et les greignors quantités que en nulle vie dou munde,
                et plus mercaandies hi se vendent et hachatent; car sachiés de voir que chascun jor
                i entre en ceste ville plus de mile charete chargiés de soie, […] il i se laborent maint
                dras d'ores et de soie. [13] Et encore ceste cité […] environ soi plus de .iic. […],
                et loingn et a pres, les quelz vienent les jens de cestes villes a achater maintes chouses
                a ceste cité, et d'iluec hont les coses que a-llor sunt beçongnables; et por ce ne est
                grant chouse se en ceste cité de Canbalu vienent tantes chouses con je voz ai dit. [14]
                Et depuis que je voz ai dit ce mostré bien […] apertemant, or voz diviçerai dou fait
                de la sceche et de la monoie que se fait en ceste cité de Canbalu; et voz mostreron
                cleremant comant le grant sire puet assez plus faire et plus despendre que je ne voz
                […] di ne ne voz dirai en ce livre; […] raison comant.<lb/> <lb/>{{[3. = XCVI, 1]}}<lb/>[1]
                Il est voir que en ceste ville de Canbalu est la sceche dou grant sire; et est…<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l2" n="II" rend="II"><lb/> <lb/>{{Fr. 2 recto:<lb/> <lb/>[4. = XCVI, 15-16]}}<lb/>(col. A) [1] … gnors del
                siecle ne ont si grant richece come le grant sire a solemant. [2] Or voz ai contés et
                divisé tout le fait comant le grant sire fait […] monoie de carte, or vos diviserai
                de le grant seignorie que de ceste cité de Canbalu oissent por lor grant sire.<lb/>
                <lb/>{{[5. = XCVII]}}<lb/>[1] Or sachiés voiremant que le grant sire a esleu .xii. grandismes
                baronz es quelz il a comeu qu'il soient sor toutes les chouses beçognables que abeçognent
                en .xxxiiii. provences; et voz dirai lor mainere et lor stabliment. [2] Je voz di tout
                primeremant que cesti .xii. baronz demourent en un palais dedens la ville de Canbalu
                que est mout grant et biaus et […] a plusors sales et maisonz; et chascune provence
                […] un jugie et maint escrivien que demourent en cest palais, cascun en sa maison por
                soi. [3] Et ceste jugie et cesti escrivain font toutes les chouses que abeçogne a la
                provence a cui il sunt deputé; et ce funt por la volunté et por le comandemant des .xii.
                barons que je voz ai dit. [4] Et si sachiés tout voiremant que cesti .xii. baronz ont
                si grant seignorie con je voz dirai, car il eslisent les seingnors de toutes celles
                provences qe je voz ai dit desouvre. [5] Et quant il les ont esleu, tielz con lor senble
                que il soient buen et sofisable, il le font savoir au grant sire: et le grant sire le
                conferme et li fait doner table d'or, tel come a sa segnorie est convenable. [6] Et
                encoure sunt cesti baronz por porveoir ou convient que les hostes aillent; et les envoient
                lau ou il lor senble et celle quantité que il vuelent; mes toutes foies est a la seue
                dou grant sire. [7] Et ensi con je voz ai dites de ce deus chousses, font il de toutes
                les autres chouses que su&lt;n&gt;t beçognables a toutes les provences que je voz ai
                contés. [8] Et cesti sunt apellés sciengne, que vaut a dire la corte greignor, que ne
                ha ont sor elz que le grant sire. [9] Le palais ou il demourent est ausi appellés scien
                ce. [10] Et est bien la greignor seingneurie que soit en toute la cort dou grant (col.
                B) sire: car ill ont bien […] a cui'l vuelt. [11] Les provences ne vos conterai ore
                por lor non, por ce que je le voz chonterai en nostre livre apertemant. [12] Et laiseron
                de ce et voz conteron comant le grant kaan mande sez mesajes e comant ill ont chevaus
                apparoilliés por aler.<lb/> <lb/>{{[6. = XCVIII, 1-7]}}<lb/>[1] Or sachiés por verité
                que de ceste ville de Canballu se partent mantes voies les quelz vont por maintes (voies)
                prvences ce est a dire que le une vait a té provence et ceste autre voie vait a tel
                provences, et ceste a tel. [2] Et toutes les voies sunt divisés […] la u elle vont;
                et ce est mout stue chouse. [3] Et sachiés que quant l'en se part de Canballu por toutes
                les voies que je voz ai contés, et il est alés .xxv. milles, adonc le mesajes dou grant
                sire que ceste .xxv. milles ont allés, il trouvent une poste que s'appellent janb en
                lor langue et en nostre langue vaut […] dire poste de chavaus. [4] Et a chascune poste
                treuvent les messajes un mout grant palais et biaus, la ou les messajes dou grant sire
                erbergient; et cestes erberges ont mout riches lit, forniz des riches dras de soie,
                et ont toutes les chousses que as autres messajes convient; et se un rois hi venist
                si seroit bien herbergiés. [5] Et encoure voz di que a ceste pouste treuvent les messajes
                bien .iiiic. chevaus que le grant sire a stabli que toutes foies hi demourent et soient
                apparoilliés por sez messajes, quant il les envoie en aucune part. [6] Et encoure sachiés
                que en toutes les .xxv. milles ou ongnes .xxx., sunt ceste poste que je voz ai dit:
                ce est en toutes les principaus voie que vont a-lles provinces, que je voz ai contés
                desouvre; et […] chascune de ceste poste treuvent les messajes da .iiic. chevaus a .iiiic.
                tuit apparoilliés a-llor chomandemant; et encoure hi treuvent si biaus palais con je
                voz ai contés, la ou les messajes herbergient si richemant con je voz ai divisé desouvre.
                [7] Et en ceste mainere vait por toutes les provences et reignes dou… <lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l3" n="III" rend="III"><lb/> <lb/>{{Fr. 3 verso:<lb/> <lb/>[7. = CXIV, 15-19]}}<lb/>(col. C) [1] …et chev[…]he
                .v. jornee por plain et por vallee; et treuve l'en chastiaus et chasaus assez. [2] Les
                homes vivent dou profit qu'il traient de la terre et il hi a bestes sauvajes assez,
                lionz et orses et autre bestes. [3] Il vivent d'ars, car il hi se laborent des biaus
                sendal et autres dras. [4] Il sunt de Sendu meisme. [5] Et quant l'en est alés […] .v.
                jornee que je voz ai contés desouvre, adonc treuve l'en une provence mout gasté que
                s'appelle Tebet, et noz en trateron ci desout.<lb/> <lb/>{{[8. = CXV, 1-17]}}<lb/>[1]
                Aprés le cinq jornee que je voz ai dit, adonc entre l'om enn une provence que est mult
                gasté, car Mungut Kaan l'a destruit por ghere. [2] Ill i a maintes villes et mant chastiaus
                […] tuit deroché et gastee. [3] Il hi a caine grouses et grant merveilliosemant, et
                voz diviserai comant elles sunt grouses, que volvent envirom bien trois paumes et sunt
                loingnes bien .xv. pas; elle ont, de le un nod a l'autre, bien trois paumes. [4] Et
                si vos di que les merchaanz, et autres viandant que vont por celle contree la noit,
                prenent de celle canne et en font feu; por ce que, quant elle sunt en feu, elle font
                si grant estroair et si grant escopier, que les lions et les orses et les autres fieres
                bestes enn ont si grant paor qu'il fuient tant con il plus puent et ne s'acosterent
                au feu por rien dou monde; et cest tiel feu font les homes por garentier lor bestes
                des fieres bestes sauvajes, que asez hi n'i a por celle contree et por celz pais. [5]
                Et si vos dirai – por ce que bien fait a dir – comant l'escopier de ceste canne sonent
                a lonc et comant font […] temance et que n'avint. [6] Or sachiés que l'en prene de ceste
                canne toutes vers et le metent en feu des buces, et ce sunt plusors; et quant cestes
                cannes sunt demourés aques en ceste grant feu, adonc se tortort et se fent por mi et
                adonc fait un si grant escopié que bien se hoie .x. milles lune, de noit. [7] Et sachiés
                que celui que ne est coustumés de ce hoir, il hen divient tout esbaies, si orible chouse
                est a oir; et voz di que les chevaus, que ce ne unt onques hoi, quant il l'oie, il se
                spaventent si du(col. D)[…]mant qu'il ronpent cavestres et toutes cordes de coi il sunt
                licés et s'en fuient: et ce avint a plusors. [8] Mes quant ill ont chevaus, que sevent
                que ce n'avient c'onques hoi, il li fait bender les iaus et li fait enchavestrer toit
                les quatres piés, en té mainere que quant il hoi le grant escopier de cannes, puis qu'il
                vuoille, ne puet […]. [9] Et encore, si con je voz ai dit les homes e(n) scanpent la
                noit, et il et lor bestes, des lions et des lonçes et d'autres mauvaisses bestes, que
                hi n'i a en grant habundance. [10] Et quant l'enn a alés por ceste contree bien .xx.
                jornee, ne treuve l'en erbergies ne vivandes; mes convient que il porte viandes por
                lui et por sez bestes [] toutet cestes .xx. jornee, toutes foies treuvant mout fieres
                et pesmes bestes sauvajes que sunt mout periliuse et da durer, adonc treuve l'en castiaus
                et casaus assez. [11] Et i a un tel coustume de marier femes con je voz dirai. [12]
                Il est voir que nul homes preneroit un[…] pucelle a feme por rien dou monde; et dient
                que n'elle vaillent rien se elle ne sunt usés et costumés con maint homes. [13] Et por
                ce s'en espoisent en tel mainere: car je voz di que, quant les jens d'autres estranjes
                pais passent por celles contree et il ont tandu lor tendes por herbergier, adonc les
                vielles femes des castiaus et des casaus menent lor filles jusque a ceste tendes – et
                ce sunt a vint et a .xl. et a plus et a moin – et le donent a les homes por ce qu'il
                en faicent lor voluntés et qu'il gigent con elles. [14] Adonc les homes le prenent et
                se gaudent cun elles et le tienent tant con il vuelent illuec: mes avant ne arieres
                ne les puent moinier. [15] Et puis, quant les […] hont fait a lor volluntés d'elles
                et il se vuellent partir, adonc convient que done a celle femes, cun cui il a jeu, aucune
                joie ou aucum seing, por […] qu'elle puisse monstrer quant elle se vient a marier, qu'elle
                a eu amant. [16] Et en tel mainere chascune pucelle convient que aie plus de vint segnaus
                a son cuel por monstrer que assez amant et assez homes sunt geu cun li. [17] Et celle
                que plus ont segnaus, et que plus poent monstrer que onte u amant et que plus home sunt
                geu…<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l4" n="IV" rend="IV"><lb/> <lb/>{{Fr. 4 verso:<lb/> <lb/>[9. = CXVII, 4-24]<lb/>(coll. C)I}} [1] …[n]ce a
                un tel coustumes de lor feme con je voz dirai: car il ne ont a villanie se un forestier,
                ou un autre home, l'aunis de sa feme, ou de sa fille, ou de sa seront, ou d'auchune
                feme qu'il aie en sa maison; mes l'ont ha bien quant l'en jut […] elles, et dient por
                ce fait le lor dieu et les lor ydres font miaus elz […] de les chouses tenporaus en
                grant habundance; et por ce en font si grant largité de lor femes as forestier con je
                voz dirai. [2] Car sachiés que quant un home de ceste contree voit que un forestier
                li viegne a sa maison por herbergier, ou que il ne i voille herbergier et entre en sa
                maison, tantost se hoisse hors et comande a sa feme que au forestier soit fait toute
                sa volunté conpliemant, et adonc se vait sa voi, ou a son cans ou a-ssez vignes, et
                ne i torne dusque a tant que le forestier demore en sa maison. [7] Et voz di que maintes
                foies i demore trois jors et se jut ou lit con la feme de celui çaitif, et le forestier,
                qui est en la maison, fait cestui seingn poir montrer qu'il soit laiens: car il fait
                prendre son chapiaus ou aucuns autre segnaus: et ce est segnefiance ch'il soit laiens
                (la). [4] Et le cheitif, tant con il voit celui seignaus a sa maison, ne a torne mie.
                [5] Et ce font por toute ceste provence. [6] Et voz di qu'il ont monoie en tel mainere
                con je voz dirai: sachiéz qu'il a or en verge, et le poissent a sajes et selonc que
                poise vaut; mes ne ont monoie cungnee con estanpe; et la petite monoie voz diviserai
                quel est. [7] Il prenent la sel et la font cuire, et puis la gettent en forme et est
                de le grant qu'il puet poissier entor de dimi livre: et les quatre ont de ceste til
                sel que je voz ai divissé vaut un sajes d'or fin […] ce est la petite mon[…]e qu'il
                despendent. [8] Ill ont dous best[…] que font le mouste grandisseme quantité; et lors
                cacehors les prenent […] le mousce en grant quantité. [9] Ill ont peisonz assez buens
                et les traient dou lac que je voz di, la u se treuve les perles. [10] Lionz et leus
                cervier et orses et dain et cavriol ont assez; et osiaus de toutes faissonz ont en grant
                habundance. [11] Vin ne vigne ne ont; mes (col. D) […] pices; et est […]. [12] […] provence
                naissent garafol as assez; car il est un arbre peitit que il fait, que a frondre come
                orbeque, aucune chouse plus longues et plus estroite; le flor fait blanc, petit, […]
                le garofle. [13] Il ont encoirre genguibre en abundance et cannelle ausint, et d'autres
                spices assez que ne vienent onques en nostre contree et por ce ne fait a mentovoir.
                [14] Or noz lairon de ceste cité, que bien n'avon contés ce que beçoigne, et voz conteron
                de la contré meime en avant. [15] Et quant l'en se part de ceste Geindre, il chevaucha
                bien .x. jornee, il treuve castiaus et casaus assez. [16] Les jens sunt des celle meisme
                mainere et de ciaus meisme costume que ceaus que je voz ai contens; ill ont veniesion
                d'oisiaus et de bestes assez. [17] Et quant l'en est allés ceste .x. jornee, adonc treuve
                le un grant flun que est appellé Brius, au quel se fenist la provence de Gendu; et en
                ceste flun se treuve grant quantité d'or de paliole. [18] Il i a canelle assez, il nait
                canelle assez. [19] Il vait, […] en la mer osiane. [20] Or noz laisson de ceste flun,
                qui n'i a chouse que a chonter face et voz conteron d'une autre provence que est appellés
                Caragiam, ensi con voz oirés.<lb/> <lb/>{{[10. = CXVIII, 1-5]}}<lb/>[1] Quant l'en a
                passé ceste flun, adonc treuve l'en et entre en la provence de Caraian, qui est si grant
                que bien i a un roiaumes; il est ver ponent et sunt ydres et sunt au grant kaan; mes
                roi en est son fil, que a a non Estenmur, que mout est grant rois et riche et po[…]sant;
                il mantient bien sa terre en grant justice, car il est sajes et preudonmes. [2] L'en
                alla por ponent, quant il se part dou flun que je voz ai dit desouvre, .v. jornee, treuvant
                cités et castiaus assez, la ou il naissent mult bien chevaus. [3] Il vivent de bestiames
                et de profit qu'il traient de […] terre; il on langajes por elz et est mout grief a
                entendre. [4] A chief de ceste cinq jornee, adonc treuve l'en la mestre cité […] celle
                que est chief dou reingne, que est appellés Iaci, que mout est grant et noble. [5] Il
                hi a merchaanz et homes d'ars assez; le […] sunt…</p>
                <lb/>
                <lb/>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
