<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="VOLGARIZZAMENTOSENECA-volgarizzamentoSeneca">
                    <title type="short">Volgarizzamento delle Lettere di Seneca</title>
                    <abbr>Volgarizzamento di Seneca</abbr>
                    <note xml:id="note1">fra il 1308 e il 1310</note>
                    <bibl>Mario Eusebi, <emph style="font-style:italic">La più antica traduzione francese delle “Lettere morali” di Seneca e i suoi derivati</emph>, in «Romania», XCI (1970), pp. 1-47; ora anche in Id., <emph style="font-style:italic">Saggi di filologia romanza</emph>, a cura di Eugenio Burgio, Firenze, SISMEL Edizioni del Galluzzo, 2005, pp. 115-157.</bibl>
                </title>
                <author xml:id="VOLGARIZZAMENTOSENECA" n="202.000">
                    <name></name>
                    <abbr></abbr>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Edizione digitalizzata e marcatura digitale</resp>
                    <name>Serena Modena</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Reference basis text</resp>
                    <name>Mario Eusebi, <emph style="font-style:italic">La più antica traduzione francese delle “Lettere morali” di Seneca e i suoi derivati</emph>, in «Romania», XCI (1970), pp. 1-47; ora anche in Id., <emph style="font-style:italic">Saggi di filologia romanza</emph>, a cura di Eugenio Burgio, Firenze, SISMEL Edizioni del Galluzzo, 2005, pp. 115-157.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.rialfri.eu">RIALFrI</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <placeName>Padova</placeName>, <country>ITALY</country>
                </pubPlace>
                <date when="2022-07-01">01/07/2022</date>
                <availability>
                    <p>Copyright 2020 - RIALFrI Project</p>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">
                        Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 Unported License
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>RIALFrI - Repertorio Informatizzato Antica Letteratura Franco-Italiana / Digital Repertory of Medieval Franco-Italian Literature</title>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">First developer of encoded collection</resp>
                    <persName>Luigi Tessarolo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Principal investigator of collection</resp>
                    <persName>Francesca Gambino</persName>
                    <orgName>Università degli Studi di Padova</orgName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="edizione">
                    Edizione delle lettere 38, 58, 62 e 114 secondo la lezione del manoscritto Parigi, Bibliothèque Nationale de France, fr. 12235.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Mario Eusebi, <emph style="font-style:italic">La più antica traduzione francese delle “Lettere morali” di Seneca e i suoi derivati</emph>, in «Romania», XCI (1970), pp. 1-47; ora anche in Id., <emph style="font-style:italic">Saggi di filologia romanza</emph>, a cura di Eugenio Burgio, Firenze, SISMEL Edizioni del Galluzzo, 2005, pp. 115-157.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>TEI-conformant markup, version P5, RIALFrI profile</p>
            </projectDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="tRIALFrI">
                    <category xml:id="t1">
                        <catDesc>Copie di testi francesi eseguite in Italia</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t2">
                        <catDesc>Rifacimenti e rimaneggiamenti da parte di autori italiani di opere francesi</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t3">
                        <catDesc>Opere originali scritte da autori italiani in francese</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t4">
                        <catDesc>Testi in francese d'Oltremare</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t5">
                        <catDesc>Opere che gravitano intorno al corpus di testi franco-italiani</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident=""></language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef target="#t5"/>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="source">literary</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <idno>1.00</idno>
                <date></date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 xml:id="d001" type="work">
                <div2 xml:id="d001c001">
                    <head>
                        <title>Prologo</title>
                        <abbr>Prologo</abbr>
                    </head>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l1" n="1a" rend="1a">{{f. 1b}}</p>
                    <p xml:id="d001l2" n="1" rend="1">Et por ce que cil qui les translata ne fu pas de la langue françoise, ne de si haut
                    enging ne de si parfonde science come a la matiere afiert, il s'escuse a tous ceulz
                    qui l'uevre verront, que il ne le blasment, se il a failli en aucune part de la proprieté
                    de la langue ou aus sentences de l'auctor,</p>
                    <p xml:id="d001l3" n="2" rend="2">et leur prie humblement que, par leur bonté et par leur franchise, l'en vueillent corrigier
                    et amender en l'un et en l'autre, car il confesse bien que ce fu trop grant presumption
                    d'emprendre si haute chose a traslater.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c002">
                    <head>
                        <title>I - 38</title>
                        <abbr>II - 38</abbr>
                    </head>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l4" n="1a" rend="1a">{{f. 26c}} Du profit du  sermon brief, privé e non affetié.<lb/> <lb/>{{Merito exigis
                    ut hoc inter nos et c. XXXVIII}}<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l5" n="1" rend="1">Tu requiers a bon droit que nos nos  envoions sovent epistres l'un  a l'autre.</p>
                    <p xml:id="d001l6" n="2" rend="2">Celui sermon profite moult qui petit et petit entre el corage.</p>
                    <p xml:id="d001l7" n="3" rend="3">En la  disputoison que l'en fet grant e porpensee devant  le pueple a plus de noise
                    que de familiarité.</p>
                    <p xml:id="d001l8" n="4" rend="4">La philosophie est bon consoil; nul home  ne done consoil a autre en criant.</p>
                    <p xml:id="d001l9" n="5" rend="5">L'en doit aucune fois user avec son ami tex  parlemens et tex consax es quels celui
                    qui  doute doit estre boutez; et ou l'en doit efforcier non tant seulement qu'il voille
                    aprendre, ains qu'il aprengne, l'en doit a  lui user paroles basses et humbles, car
                    l'en  les reçoit et retient plus ligierement.</p>
                    <p xml:id="d001l10" n="6" rend="6">Car  il ne li estuet fere trop paroles, mes pou  et effectueuses et profitables.</p>
                    <p xml:id="d001l11" n="7" rend="7">L'en les doit espandre en guise de semence, la quele , ja soit chose que elle soit
                    petite, quant elle  chiet en bon et en convenable lieu, elle  espant sa force, et de
                    tres petite croist et  monteplie et fet grandisme fruit.</p>
                    <p xml:id="d001l12" n="8" rend="8">Aussi  fet la bone parole, car elle ne se demostre trop; mes se tu regardes bien, elle
                     croist en oevre.</p>
                    <p xml:id="d001l13" n="9" rend="9">L'en dit pou de paroles , mes se li corages les reçoit en bonne maniere, eles enforcent
                    et croissent.</p>
                    <p xml:id="d001l14" n="10" rend="10">Tout  itel condicion est des commandemens  come des semences: elles sont petites  et
                    font assés.</p>
                    <p xml:id="d001l15" n="11" rend="11">Toutesvoies, si com je ai dit , que bon corage et convenable les reçoive et tire a
                    soi, car il engenderra assés  de soi meismes et en rendra plus que il ne reçut.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c003">
                    <head>
                        <title>II - 58</title>
                        <abbr>II - 58</abbr>
                    </head>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l16" n="1a" rend="1a">{{f. 40b}} Ci commence la .VIIIe. livre. De diversse division e difference de choses;
                    ou il mostre par  exemple de Platon que abstinence conduit  l'ome a viellesce, le bien
                    de la quele vielles  ce n'est a desirer ne a refuser. .LVIII.<lb/> <lb/>{{Quanta verborum
                    paupertas et c. }}<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l17" n="1" rend="1">Je ne m'aperciu onques de si pres  com je ai huit fet com grant povreté,  ains que
                    grant souffreté nos aions  de mos. Mil choses me cheurent es  mains parlant de Platon
                    qui avoient mestier de num et n'en avoient point; aucunes autres l'avoient  eu et par
                    nostre dangier l'avoient perdu.</p>
                    <p xml:id="d001l18" n="2" rend="2">Et qui puet souffrir dangier en soufraite?</p>
                    <p xml:id="d001l19" n="3" rend="3">Une beste se trueve que l'en appelle asilus et li Grieu la claiment oestrum:</p>
                    <p xml:id="d001l20" n="4" rend="4">c'est une maniere de mouche qui s'apele taon, qui moult est aspre et ennuieuse  aus
                    bués et as autres bestes, car elle les  point et fet foïr par ces chans plus que le
                    pas.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l21" n="5" rend="5">L'en ne trueve comment l'en puisse dire usya en latin,  et si est ce une chose necessaire
                    qui contient en soi la nature qui est fondement de  totes les choses qui sont en .VI.
                    manieres,  si comme Platon les part et distincte.</p>
                    <p xml:id="d001l22" n="6" rend="6">La premiere qui est vraiment ne se puet comprendre par  veüe, ne par touchement, ne
                    par nul sens; mes  l'en la puet tant seulement pensser, car elle a  estre general,
                    si comme home en general  ne se puet veoir; mes l'en puet les partialz  veoir, si comme
                    Pierre ou Martin.</p>
                    <p xml:id="d001l23" n="7" rend="7">L'animal  ne se voit, mes l'en le pensse.</p>
                    <p xml:id="d001l24" n="8" rend="8">Mes l'en voit  bien l'espece, si comme un chien ou un cheval.</p>
                    <p xml:id="d001l25" n="9" rend="9">La seconde maniere des choses qui sont  met Platon cele qui seurmonte et passe totes
                    les autres; c'est estre par excellence si  comme l'en dit poete communalement, car
                    touz ceuls qui versifient s'appelent poete:</p>
                    <p xml:id="d001l26" n="10" rend="10">mes li  Grieu appelent Omer poete par excellence  por ce qu'il passa et seurmonta tous
                    les autres poetes; si que, quand l'en oi dire de poete, il s'entend d'Omer.</p>
                    <p xml:id="d001l27" n="11" rend="11">La tierce maniere des choses est qui sont proprement, les quelz [c] sont sans numbre,
                    mes elles sont hors  mises et esloigniees de nostre veüe.</p>
                    <p xml:id="d001l28" n="12" rend="12">Se tu me  demandes quels choses ce sont: c'est une  maniere de choses qui est propre
                    de Platon,  car il fu celui qui premierement et especialment les controva et les appele
                    ydees, desqueles et a l'exemple des queles se font totes  les chose qui sont.</p>
                    <p xml:id="d001l29" n="13" rend="13">Cestes sont non mortels, non corrumpables, non muables.</p>
                    <p xml:id="d001l30" n="14" rend="14">Or enten quel chose soit ydea, c'est a savoir quel  chose il est avis a Platon que
                    ce soit.</p>
                    <p xml:id="d001l31" n="15" rend="15">Il dist  que ydea est son exemplaire perpetuel des choses qui se font par nature.</p>
                    <p xml:id="d001l32" n="16" rend="16">Je t'espondrai  ceste diffinition plus clerement a ce que tu l'entendes miex.</p>
                    <p xml:id="d001l33" n="17" rend="17">Posons que je voille fere t'image.</p>
                    <p xml:id="d001l34" n="18" rend="18">Je t'ai por exemplaire de ma painture et ma penssee prent de toi aucun habit, le quel
                    elle met en oevre; et aussi ton visage qui me mostre et ensengne conment je te doie
                    contrefere est ydea.</p>
                    <p xml:id="d001l35" n="19" rend="19">Et telz  exemplaire sans numbre a la nature des choses, d'omes, de poissons, d'arbres,
                    a la semblance des quels elle forge tout quanque elle fet.</p>
                    <p xml:id="d001l36" n="20" rend="20">La quarte maniere s'apele  ydos.</p>
                    <p xml:id="d001l37" n="21" rend="21">Quele chose soit ydos je le te dirai  et ne me met pas sus ceste difficulté, mes  la
                    met sus a Platon: mes nulle soutiveté ne puet estre sans difficulté.</p>
                    <p xml:id="d001l38" n="22" rend="22">Je t'é mis  orains exemple de paintre qui regardoit le visage de Virgile quant il le
                    voloit  contrefere; et ensint le visage de Virgile estoit ydea et exemplaire de la
                    figure qui  se fesoit; et ce que le paintre tret et prend de  ce visage et met en s'uevre
                    s'appele ydos.</p>
                    <p xml:id="d001l39" n="23" rend="23">Se tu me demandes quel difference il  a de l'un a l'autre, je le te dirai: l'un est
                     exemplaire, l'autre est forme traite de l'exemplaire et mise en oevre.</p>
                    <p xml:id="d001l40" n="24" rend="24">Le mestre fet  l'un regardant l'autre.</p>
                    <p xml:id="d001l41" n="25" rend="25">L'image a aucune façon: cele se claime ydos.</p>
                    <p xml:id="d001l42" n="26" rend="26">L'exemplaire neis a aucune façon a la quele regardoit le mestre quant il forjoit s'ymage:
                    et  cele s'apele ydea.</p>
                    <p xml:id="d001l43" n="27" rend="27">Et se tu veuls que je die  plus apertement encore: ydos est l'uevre, [d] ydea est dehors
                    l'uevre, et non tant seulement dehors, mes avant que l'euvre se feist fu  ydea.</p>
                    <p xml:id="d001l44" n="28" rend="28">La cinquiesme maniere est des choses qui sont communalement, et ces choses commencent
                    apartenir a nos; ci se contienent  totes les choses, homes et bestes et totes  autres
                    choses.</p>
                    <p xml:id="d001l45" n="29" rend="29">La sisisme maniere est des choses qui sont par semblant si comme soir  et matin, si
                    comme le tens.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l46" n="30" rend="30">Toutes les  choses que nos veons et touchons, Platon ne  les met pas ou numbre d'iceles
                    qui cuidet  que soient proprement; car elles glacent et  continuement croissent et
                    apeticent.</p>
                    <p xml:id="d001l47" n="31" rend="31">Nus de  nos n'est celui viel que il fu joene; nul de  nos n'est hui ce qui fu hier.</p>
                    <p xml:id="d001l48" n="32" rend="32">Nos cors sont  ravis en guise de flueves courans.</p>
                    <p xml:id="d001l49" n="33" rend="33">Tot  quanque tu vois queurt avec le tens; nule chose de ce que nos veons ne demeure;
                     je meisme parlant du movement et du muement de ces choses sui mués.</p>
                    <p xml:id="d001l50" n="34" rend="34">C'est ce  que dist Eraclitus: que nos entrons .II. fois el flueve et n'i entrons point;
                    car le num  du flueve demeure tousjors et l'iaue s'en  passe outre.</p>
                    <p xml:id="d001l51" n="35" rend="35">Ceste chose est plus apparant  ou flueve que en l'ome; mes nos nos en alons noient
                    mains corant que l'iaue du  flueve; et por ce me merveille je de ceste forsenerie que
                    nos amons tant et tenons si  chiere chose qui tant est finable come  nostre cors et
                    avons paour de morir.</p>
                    <p xml:id="d001l52" n="36" rend="36">Comme soit chose que chascune heure et chascun point  soit mort du premier habit et
                    du tens passez, por quoi veuls tu douter que la chose ne  se face une fois qui se fet
                    chascun jor?</p>
                    <p xml:id="d001l53" n="37" rend="37">Je  ai dit de l'ome, qui est d'une matiere glaçant et defaillant et sougiete a totes
                    achoisons: le monde neis qui est chose  durable et perpetuele se change ne ne demeure
                    en un estat.</p>
                    <p xml:id="d001l54" n="38" rend="38">Car, ja soit chose qu'il  ait en soi totes les choses qu'il avoit,  il les a en autre
                    maniere qu'il ne les avoit: il mue son ordre.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l55" n="39" rend="39">Se tu me demandes: quel profit me fera ceste soutiveté? Certes nul; mes tout aussi
                    [f. 40b] come le paintre, quant il a longuement ovré  et travaillié sa veu, il encline
                    ses yex et  torne autre part et, si comme l'en seut dire,  les repaist, aussi devons
                    nos aucune fois remetre nos corages et doner lui aucun  delait et recreer le par aucun
                    delit, mes que  ce delit soit aucune oevre; des choses  meismes que je ai desus dites
                    porras tu  aucune chose prendre qui te porra estre profitable.</p>
                    <p xml:id="d001l56" n="40" rend="40">Aussi ai je a costume de fere de tote nation et de tote sete, neis soit loig ne diverse
                    de philosophye: je m'esforce de trere  en chascune chose et la fere profitable.</p>
                    <p xml:id="d001l57" n="41" rend="41">Que  valent ces choses que avons desus traites qui tant sont esloigniees d'amendement
                     de meurs?</p>
                    <p xml:id="d001l58" n="42" rend="42">Comment me pueent amender  ne rendre meillor les ydees de Platon?</p>
                    <p xml:id="d001l59" n="43" rend="43">Que  en aprendrai je qui me restreigne mes  convoitises?</p>
                    <p xml:id="d001l60" n="44" rend="44">A tout le mains je en aprendrai tant que Platon me contredit que totes ces choses,
                    les queles servent as sens,  qui nos atisent et alument, ne sont pas  ou numbre d'iceles
                    les queles sont vraiment.</p>
                    <p xml:id="d001l61" n="45" rend="45">Donques ces choses sont faintices  et ymaginaires et recouvrent aucune façon par tens
                    et par saison, mes nulle s'elle n'est ferme ne estable; et ne porquant  nos les desirons
                    et couvoitons aussi comme  se elle nos deussent tousjors durer; et  nos fesons delai
                    de chose foible et glaçant.</p>
                    <p xml:id="d001l62" n="46" rend="46">Adreçons nostre corage as choses qui sont  perpetueles et en merveillant passons [sic]
                    les  formes de totes les choses misses lasus en haut, et dieu converssant emi elles
                    et porvoiant comment il deffende de  mort, les queles il ne pot fere immorteles  par
                    defaute de leur matire, et comment il  vainquele vice du cors par raison.</p>
                    <p xml:id="d001l63" n="47" rend="47">Sans  faille totes les choses durent non pas por  ce qu'elles soient perpetueles, mes
                    elles sont  maintenues et gouvernees par la cure de dieu : les choses non morteles
                    n'ont mestier de  defendeeur.</p>
                    <p xml:id="d001l64" n="48" rend="48">Ces autres garde et conserve le  mestre qui les fist, venchant par la for[b]ce fragilité
                    de la matiere.</p>
                    <p xml:id="d001l65" n="49" rend="49">Despitons totes les choses qui ne sont pas de si grant pris  qu'il ne soit doute se
                    elles soient du tout  ou non.</p>
                    <p xml:id="d001l66" n="50" rend="50">Penssons une chose: que se le monde qui est aussi mortel comme nos somes se mantient
                    et est hors de peril par porvoiance, que nos aussi par porvoiance poons  en aucune
                    maniere esloignier la vie de  nostre cors, se nos poons gouverner et restraindre les
                    delis, des quelz une grant partie est  ja passee.</p>
                    <p xml:id="d001l67" n="51" rend="51">Platon meisme se conduit a  viellesce par son sens et par s'abstinence.</p>
                    <p xml:id="d001l68" n="52" rend="52">Sans  faille il estoit fors et viguereus par nature,  et ot a num Platon por ce qu'il
                    avoit le  pis gros et le cors, car platos en gregiois  c'est a dire lé en françois.</p>
                    <p xml:id="d001l69" n="53" rend="53">Mes les perils et  les travals qu'il avoit souffert en najant  l'avoient moult afoibli;
                    et neporquant abstinence et la maniere de restraindre les  couvoitises et les delis
                    du cors et la beneurté qu'il ot de soi le menerent a viellesce,  ja soit chose que
                    maintes achoisons le contraliassent.</p>
                    <p xml:id="d001l70" n="54" rend="54">Car je croi bien que tu saches  que ceste chose avient a Platon par sa diligence, c'est
                    a savoir qu'il morut le jor de  sa nativité quant il ot acompli .IIIIXX. ans et  un
                    sans riens faillir.</p>
                    <p xml:id="d001l71" n="55" rend="55">Et por ce, aucuns astrologiens, qui lors par aventure estoient  a Athenes, li firent
                    sacrifice a sa mort, cuidans qu'il fust de plus haute nature que  d'umanité, por ce
                    qu'il avoit acompli le  numbre tres parfet, le quel se fet multipliant .IX. fois .IX.</p>
                    <p xml:id="d001l72" n="56" rend="56">Je ne doute de noient qu'il eust volentiers refusé auquns jors  de cele some o tout
                    le sacrifice.</p>
                    <p xml:id="d001l73" n="57" rend="57">La fragilité puet extendre la viellesce, la quele, si  comme je cuit, n'est a refuser
                    ne a desirer.</p>
                    <p xml:id="d001l74" n="58" rend="58">Il  est delitable chose estre longuement o soi  meisme, quant l'ome a tant fet qu'il
                    est  digne d'estre usé de soi meisme.</p>
                    <p xml:id="d001l75" n="59" rend="59">Et por ce  dorrons sentence de ceste chose: l'en doit haïr et despiter l'extremité
                    de viellesce et atendre la fin ou fere la par force.</p>
                    <p xml:id="d001l76" n="60" rend="60">Celui resemble pouereus qui pereceusement et en [c] languissant atend la mort; si comme
                    celui outre  mesure aime le vin qui essue le barill et hume  et sorbit neis la lie.</p>
                    <p xml:id="d001l77" n="60" rend="60">Toutevoies nos demanderons se la derreniere part de la vie est itele, ou  se c'est
                    une chose pure et clere, neis que la penssee  soit sans bleceure et les sens aident
                    le corage  et le cors n'est du tout faillis et avant mort;  car grant difference est
                    se l'ome extent la vie  ou la mort.</p>
                    <p xml:id="d001l78" n="61" rend="61">Mes si le cors est non profitable a  fere son servise, lors sans doute doit l'en delivrer
                    le corage travaillant et penant.</p>
                    <p xml:id="d001l79" n="62" rend="62">Par aventure l'en se doit un poi haster de ce fere, car l'en  n'i porra avenir quant
                    l'en le devra fere; et comme  soit chose que plus grant perill est mal vivre que  tost
                    morir, force est qui pour un pou de tens  abandoner ne se giete hors de grant peril.</p>
                    <p xml:id="d001l80" n="63" rend="63">Poi  sont qui par longue viellesce vignent a mort  sans outrage; plusieurs, la vie
                    des quels  gist a terre et languist sans riens ouvrer et  sans nul profit fere.</p>
                    <p xml:id="d001l81" n="64" rend="64">Et le quel te semble plus  cruel chose: avoir perdu aucune petite  heure de sa vie,
                    ou le pooir et la baillie de fenir la? n'escoute pas ce que je di a envis,  aussi comme
                    ceste sentence apartiegne ja a toi;  mes enten ce que je di: je n'abandonnerai pas
                     viellesce se elle me garde et conserve tout a  moi meisme, et tout ce entens je de
                    la meilleur partie, c'est a savoir du corage; mes se elle me commencera a troubler
                    et estourdir la  penssee et blecier la en aucune part et ne me  lessera fors que l'ame
                    tant seulement sans vie,  je saudrai hors de l'ostel viez et porris et decheu.</p>
                    <p xml:id="d001l82" n="65" rend="65">Je ne me delivrerai pas de maladie par mort,  mes que la maladie soit curable et que
                    elle ne  face domage au corage, je ne metrai pas main  en moi meisme por la doleur:
                    car morir  en tel maniere est estre vaincus.</p>
                    <p xml:id="d001l83" n="66" rend="66">Et neporquant,  se je saurai qu'il me coviegne perpetuellement la  doleur souffrir,
                    je m'en istrai, non pas por lui, mes por ce qu'il m'enpeschera a totes choses  por
                    les queles l'en vit.</p>
                    <p xml:id="d001l84" n="67" rend="67">Celui est pareceus et de povre cuer qui muer por la doleur de soufrir.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l85" n="68" rend="68">Mes je parole trop; et la matiere est  trop longue grant planiere, de la quelle, l'en
                    [d] porroit un jor tout entier sermonner.</p>
                    <p xml:id="d001l86" n="69" rend="69">Et  comment porra metre fin en sa vie qui ne puet metre fin en son epistre?</p>
                    <p xml:id="d001l87" n="70" rend="70">Donques diex  te garde de toi: la quel chose tu liras plus  volentiers que les empeechemens
                    de la mort.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c004">
                    <head>
                        <title>III - 62</title>
                        <abbr>III - 62</abbr>
                    </head>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l88" n="1a" rend="1a">{{f. 43 c}} Que l'ome puet venir a richesce par tres corte  voie, c'est a richesce
                    despire .LXII.  <lb/> <lb/>{{Mentiuntur qui sibi obstare assunt [sic] et c. }}<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l89" n="1" rend="1">Ceuls mentent qui a la gent veulent  fere entendant que la multitude des besoignes
                    les empeeche et destorbe  de l'estude de sapience: il s'en faignent d'estre  occupés,
                    et ceuls meismes montplient et  accroissent leur occupations, et empeechent  euls meismes.</p>
                    <p xml:id="d001l90" n="2" rend="2">Je sui hors d'occupations et,  ou que je soie, je sui mien et entens a moy; car je
                    ne me doing pas aus besoignes,  mes je m'i preste, ne ne vois porchascant  achoisons
                    de perdre le tens: en quelque lieu  que je soie je dispose et traite mes penssees,
                    et devise et porchasce en mon corage aucunes choses profitables.</p>
                    <p xml:id="d001l91" n="3" rend="3">Quant je me sui donez a mes  amis, por tant je ne m'esloig pas de mes penssees ne ne
                    les oblie pas, ne ne fes pas  longue demeure avec ceuls auls quels le  tens m'ajouste,
                    ou achoison d'autrui plait;  mes je suis tousjors avec aucun des meilleurs, et a ceus
                    adrece je et envoie mon corage, et en quelque tens et en quelque lieu il aient esté.</p>
                    <p xml:id="d001l92" n="4" rend="4">Je porte avec moi en ma memoire un tres preudome qui s'appelle Demetrius et, lessiés
                    les autres bien vestus et aornez, me [d] deresne avec lui ainsi nu et ensint povre
                    comme il est, et a lui me regart et a lui me merveill.</p>
                    <p xml:id="d001l93" n="5" rend="5">Et c'est a bon droit, car j'ai veu et coneu qu'il ne  li faut riens.</p>
                    <p xml:id="d001l94" n="6" rend="6">Aucun home puet bien toutes  choses despiter, mes il ne puet pas totes choses avoir.</p>
                    <p xml:id="d001l95" n="7" rend="7">Tres corte voie as riches est par despitement des richesces.</p>
                    <p xml:id="d001l96" n="8" rend="8">Celui preudome Demetrius vit en tel maniere, non pas si com il eust  tout despité,
                    mes si com il ait as autres tout  otroié et clamé quite.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c005">
                    <head>
                        <title>IV - 114</title>
                        <abbr>IV - 114</abbr>
                    </head>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l97" n="1a" rend="1a">{{f. 117 a}} De mainte diverseté de vicieus parlement, et que li parlemens se forme
                     selonc la qualité du corage de celui qui parle; ou il parle brievement encontre luxure.
                    <lb/> <lb/>{{Quare quibusdam temporibus et c. .CXIIII.}}<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l98" n="1" rend="1">Tu me demandes pourquoi en aucuns tens fu trouvé corroute  maniere de parler et comment
                    li  engins des homes soient enclinez a aucuns vices, si que aucune fois l'en parle
                    hautement et clerement, aucune fois laschement et en guise de chançon; pourquoi  aucune
                    fois plurent a la gent les sentences hardies et merveilleuses, aucunefois les entreroutes
                    et souspeçonneuses  es queles plus convenoit entendre que ce  que l'en y avoit oï;
                    porquoi en aucun  aage l'en usoit franchement la force de  translation.</p>
                    <p xml:id="d001l99" n="2" rend="2">L'achoison est ce que vos oés sovent de la gent dire qui est trouvé en proverbes as
                    Griex: c'est a ssavoir,  tele maniere de parler orent li home quele vie il menerent.</p>
                    <p xml:id="d001l100" n="3" rend="3">Et si comme l'euvre  de chascun est semblable au parlement, aussi est la maniere de
                    parler: aucune fois elle suit les meurs communs, et [b] ensint la discipline du pueple
                    est perdue  et s'est donnee a delit.</p>
                    <p xml:id="d001l101" n="4" rend="4">La lasciveté de parler est argumens de luxure commune, se elle se  trueve non tant
                    seulement en un ou en .II., mes  se elle est aprouvee et receue de tous.</p>
                    <p xml:id="d001l102" n="5" rend="5">L'enging ne puet avoir autre coleur que li  corages.</p>
                    <p xml:id="d001l103" n="6" rend="6">Se li crages est sains et ordenez,  sages et amesurés, l'engin neis sera sobre et
                    net; se li corages est corrout, l'enging neis sera entamés.</p>
                    <p xml:id="d001l104" n="7" rend="7">Ne vois tu que  se li corages languist, les membres s'en sentent et les piés se muevent
                    pereceusement?</p>
                    <p xml:id="d001l105" n="8" rend="8">S'il est mouls et feminins, que la lasceté pert neis en l'aleure?</p>
                    <p xml:id="d001l106" n="9" rend="9">Se il est fors  et fiers, l'aleure en devient plus aspre  et plus isnele?</p>
                    <p xml:id="d001l107" n="10" rend="10">Se il est forsené et courrouciez, qui a forsenerie resemble, que li mouvement du cors
                    en est troublé et qu'il  ne vait pas, ains est empains et deboutez?</p>
                    <p xml:id="d001l108" n="11" rend="11">Ceste chose avient trop plus a l'enging  qui tous est mellez au corage: de celui 
                    est il enformez, a celui obeist il, de celui  prent il regle.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l109" n="12" rend="12">Il n'é mestier de raconter commment Mecenas vesqui, car c'est chose conneue: quele
                    maniere il avoit en alant;  comment il fu deliez; comment il desiroit de  soi moustrer;
                    comment il s'esforça de couvrir  ses vices.</p>
                    <p xml:id="d001l110" n="13" rend="13">Neis ses parlemens fu mouls et  lasches aussi comme il meismes.</p>
                    <p xml:id="d001l111" n="14" rend="14">Ses paroles ne furent si aornees comme ses paremens, comme sa mesnie, comme son ostel,
                     comme sa fame?</p>
                    <p xml:id="d001l112" n="15" rend="15">Il fu hons de grant enging,  s'il l'eust mené par plus droite voie, s'il ne  se fust
                    esforciez de parler si obscurement que l'en  ne le pooit entendre, s'il ne fust dissolus
                    et lasches en son parler.</p>
                    <p xml:id="d001l113" n="16" rend="16">Donques tu pourras veoir eloquence d'ome yvre envelopee et forvoiant et outrageuse
                    et appartenant  a home lasche et mol et qui toujours a  la desceins: car comme il
                    fust remés a Rome  en lieu de Cesar, quant la gent venoient  a lui pour aucune besogne,
                    il le trouvoient desçaint; et quant il aloit parmi  la vile, il couvroit sa teste
                    de son mantel, les oreilles dehors tant seulement; ne  onques por bruit ne por noise
                    qui a Rome  fust, ne por guerre, ne pour autre chose  il ne se remua de ses delices;
                    mil fois chasça sa fame et la reprist arriere.</p>
                    <p xml:id="d001l114" n="17" rend="17">Un pris li  fu donnez: que il estoit piteus et que il ne se  delita en sanc espandre,
                    ne ne moustra  son pooir en nulle autre chose fors que en  outrageus delit de son
                    cors, et ce pris corrumpi il par sa diversse maniere de parler,  car par ses dis il
                    moustre que il fu molz, non pas piteus, et qu'il estoit aussi comme forsenez par trop
                    grant beneurté, la quele  chose aucune fois avient a l'ome par sa  defaute, aucune
                    fois par coupe du tens.</p>
                    <p xml:id="d001l115" n="18" rend="18">Quant la beneurté espant largement la luxure  et l'en se commence a polir et a acesmer
                    plus diligiamment que l'en n'avoit acoustumé, lors  commence l'en a croistre son hernois
                    et ses ostils, et a maçonner outrageusement et a polir  ses maisons de marbre outremarin
                    et  paintures de diversse manieres; aprés s'esforce l'en de doner a mengier largement
                     pour estre de la gent loez, et de controuver novele maniere en servir, et de metre
                    a table  premierement les mes que l'en seult au derrenier mengier, et donner a l'issue
                    ce que l'en soloit donner a l'entree.</p>
                    <p xml:id="d001l116" n="20" rend="20">Car li corages est aüsez au dangier des choses acoustumees  et les tient neis a vils
                    et a ordes, lors vet  il neis querant novele maniere de parler et aucune fois renouvele
                    les mos anciens et desaüsés; aucune fois contrueve de  soi choses nueves et non conneues,
                    et tient  l'en a bele et a polie chose qui novelement est translatee.</p>
                    <p xml:id="d001l117" n="21" rend="21">Aucuns sont qui abregent  leurs sentences et cuident que ce soit gracieuse  chose
                    le oeor proferir sens pendant et obscurir et metre en souspeçon; aucuns sont  qui
                    les detienent et estendent; aucuns sont  qui ne s'aprochent jusqu'au vice, car ce
                    estuet fere a ceuls qui ancune grant chose essaient de dire, mes il aiment le vice
                    meisme.</p>
                    <p xml:id="d001l118" n="22" rend="22">Et pour ce, a cuiconques tu verras plaisir parl[d]ement corrout, saches sans doute
                    que illuec  sont aussi les meurs corrompus.</p>
                    <p xml:id="d001l119" n="23" rend="23">Si comme l'outrage du mengier et des vestemens segnefie corruption de discipline,
                    tout aussi  la vicieuse maniere de parler, qui souvent la hante, demonstre que li
                    corages dont  les paroles issent est deceus.</p>
                    <p xml:id="d001l120" n="24" rend="24">Ne tu ne te  dois pas merveillier que enssint li povres et  li malvestu aiment les
                    vices et les  corruptions comme li riche et li noblement  vestu, car entre euls n'a
                    difference nulle  fors quel es vestemens tant seulement.</p>
                    <p xml:id="d001l121" n="25" rend="25">De ce te  dois plus merveillier que non tant seulement  que non tant seulement les
                    homes vicieus sont  loés, mes les vices meismes, car toujours  fu ensint: l'enging
                    de l'ome n'est loez se il  n'a forfet d'aucune chose.</p>
                    <p xml:id="d001l122" n="26" rend="26">Nomme moi quelque grant home que tu veuls, de quelque tens  il ai testé; je te dirai
                    de lui choses que la gent onques ne sot; je t'en dirai  d'autre que la gent bien sot,
                    mes elle se faint  de non savoir le; je t'en mousterrai maint  a cui li vice ne firent
                    point domage;  je t'en dirai maint a cui il firent grant profit.</p>
                    <p xml:id="d001l123" n="27" rend="27">Je t'en dirai aucun de grant et de merveilleuse renomee que, qui le vousist corrigier,
                    l'en li osterroit hors de toute remenbrance; car li vice sont si entremellés et pris
                    as vertus que il les tirent a eus.</p>
                    <p xml:id="d001l124" n="28" rend="28">Et ajouste a  ce que le parler n'a point de regle: la coustume du puple, qui jamais
                    n'est estable, tousjours le change et tourne.</p>
                    <p xml:id="d001l125" n="29" rend="29">Pluseurs sont qui vont querant les mos  du tens ancien et parlent des .XII. tables,
                     es queles les lois romaines furent premierement escrites, et dient que il leur semble
                    que Graccus et Cassius et Curio parlerent  trop aornement, et veulent retourner as
                     mos d'Appius et de Coruncanus, qui les  lois premierement translaterent de gregiois
                    en latin.</p>
                    <p xml:id="d001l126" n="30" rend="30">Aucuns font le contraire, car  il ne veulent nul mot oïr fors quel es usez  et les
                    acoustumés, si qu'il gastent et honnissent la maniere de parler.</p>
                    <p xml:id="d001l127" n="31" rend="31">L'un et l'autre [118 a] est corrompus en diversse maniere, aussi  comme s'il ne vousissent
                    les mos biaus et  bien sonans les quels li poete userent, et vosissent eschiver les
                    choses necessaires  et acoustumees.</p>
                    <p xml:id="d001l128" n="32" rend="32">Je di que aussi peche l'un  comme l'autre: li uns se polist outre mesure, li autres
                    se despite et tient mains  cure de soi qu'il ne deüst; cil se fet neis les  jambes
                    rere, cil autre ne se fet neis le  poil et l'ordure desous les esseles oster.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l129" n="33" rend="33">Toz  ces outrages, neis de parler comme des autres choses, vienent du corage, et pour
                    ce le  doit l'en curer: de lui issent les sentences et  les mos; cil nos donne habit,
                    ciere et aleure.</p>
                    <p xml:id="d001l130" n="34" rend="34">Se il est sains et hetiez, li parler neis  sera rustes et fort et corageus; s'il est
                    dehetiez, toutes les autres choses s'en sentent.</p>
                    <p xml:id="d001l131" n="35" rend="35">Li corages est nostre rois et nostre gouvernerres; tant com il dure en santé, les
                    autres  choses perseverent en leur offices et s'acordent et obeissent; tantost que
                    cil cloche un  pou, et il neis commencent a douter.</p>
                    <p xml:id="d001l132" n="36" rend="36">Et quant  il est vaincus des delis, ses ars et ses oevres neis porrissent, et quanque
                    il font, font  laschement et en languissant.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l133" n="37" rend="37">Et pour ce  que je ai usé ceste semblance, je la parsivrai.</p>
                    <p xml:id="d001l134" n="38" rend="38">Nos corages aucune fois est rois,  aucune fois est tirans, ce est mauvés  sire.</p>
                    <p xml:id="d001l135" n="39" rend="39">Lors est il rois quant il regarde as  honnestes choses et quant il pourchasse et 
                    procure la sauveté du cors qui a lui est  commise et commandés, et ne li commande
                    a  fere nulle chose orde ne honteuse; mes  quant il est orguelleus, couvoiteus et
                    deliez, lors reçoit il mauvés num et cruel et devient tirant.</p>
                    <p xml:id="d001l136" n="40" rend="40">Lors l'envahissent les mauvés desierriers, et au commencement s'esjoissent es vices
                    si comme li pueple  seult fere de la fole largesse du seignor;  car ne tant soit des
                    dons plains, si est  il tousjours plains et prest a prendre en  plus, et atise son
                    seignour a folement donner.</p>
                    <p xml:id="d001l137" n="41" rend="41">Et quant l'enfermeté plus et plus a  les forces affeblies et les delis sont en[b]trés
                    jusques es ners et es moeles, et il ne  les puet plus user, car trop desireusement
                     s'en est saoulés, si les reguarde il volentiers et se delite en reguarder les autres
                     qui les usent et il en est tesmoins et atiserres.</p>
                    <p xml:id="d001l138" n="42" rend="42">Et a joie et doleur ensement de ce que il  ne puet tout parfoi user et hanter sa luxure
                    si comme il soloit, et a grant angoisse  que une grant partie de sa benëurté est finie
                     par la defaute de ses membres qui sont afoiblis.</p>
                    <p xml:id="d001l139" n="43" rend="43">Et n'est ce grant forsenerie que nus de nos ne pensse qu'il est mortel et qu'il est
                    foibles et que il est un?</p>
                    <p xml:id="d001l140" n="44" rend="44">Reguarde ces cuisines ou il a tant de jeus qui bruient  entour ces feus et entour
                    ces chaudieres:</p>
                    <p xml:id="d001l141" n="45" rend="45">cuides tu que au seignor soit avis que  ce soit un ventre a cui l'en apreste viande
                     a si grant noise et a si grant tempeste?</p>
                    <p xml:id="d001l142" n="46" rend="46">Reguarde nos celiers et nos greniers:</p>
                    <p xml:id="d001l143" n="47" rend="47">cuidez tu que  il se cuide avoir un ventre qui tant de vin  tient enclos et enserré?</p>
                    <p xml:id="d001l144" n="48" rend="48">Reguarde en quans lieus la terre se ere et fent:</p>
                    <p xml:id="d001l145" n="49" rend="49">cuides tu que  il se cuide avoir un ventre a cui il fet semer  en Cecile et en Aufrique?</p>
                    <p xml:id="d001l146" n="50" rend="50">Nous serons sains  se nos desirons pou de choses, se chascun  contera et esmera et
                    amassera et amesurera  son cors, et saura que il ne puet moult mengier ne longuement.</p>
                    <p xml:id="d001l147" n="51" rend="51">Mes nule chose ne profitera tant a atemprance et a mesure  de toutes les choses comme
                    sovent pensser  que nostre vie est courte et non certaine:  que que tu faces, reguarde
                    a ta mort.</p>
                    <lb/>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
