<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="RENDICONTOBERNARDANSELME-rendicontoBernardAnselme">
                    <title type="short">Rendiconto di Bernard Anselme</title>
                    <abbr>Rendiconto di Bernard Anselme</abbr>
                    <note xml:id="note1">1367, Cipro</note>
                    <bibl><emph style="font-style:italic">Chipre sous les Lusignans. Documents chypriotes des Archives du Vatican (XIVe et XVe siècles)</emph>, publiés par Jean Richard, Paris, Geuthner, 1962 (Institut français d’Archéologie de Beyrouth, Bibliothèque archéologique et historique, 73), pp. 76-110.</bibl>
                </title>
                <author xml:id="RENDICONTOBERNARDANSELME" n="175.000">
                    <name></name>
                    <abbr></abbr>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Edizione digitalizzata</resp>
                    <name>Serena Modena</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Marcatura digitale</resp>
                    <name>Luigi Tessarolo</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Messa in linea</resp>
                    <name>Francesca Gambino</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Reference basis text</resp>
                    <name><emph style="font-style:italic">Chipre sous les Lusignans. Documents chypriotes des Archives du Vatican (XIVe et XVe siècles)</emph>, publiés par Jean Richard, Paris, Geuthner, 1962 (Institut français d’Archéologie de Beyrouth, Bibliothèque archéologique et historique, 73), pp. 76-110.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="https://www.rialfri.eu">RIALFrI</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <placeName>Padova</placeName>, <country>ITALY</country>
                </pubPlace>
                <date when="2022-07-01">01/07/2022</date>
                <availability>
                    <p>Copyright 2020 - RIALFrI Project</p>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">
                        Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 Unported License
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>RIALFrI - Repertorio Informatizzato Antica Letteratura Franco-Italiana / Digital Repertory of Medieval Franco-Italian Literature</title>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">First developer of encoded collection</resp>
                    <persName>Luigi Tessarolo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Principal investigator of collection</resp>
                    <persName>Francesca Gambino</persName>
                    <orgName>Università degli Studi di Padova</orgName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><emph style="font-style:italic">Chipre sous les Lusignans. Documents chypriotes des Archives du Vatican (XIVe et XVe siècles)</emph>, publiés par Jean Richard, Paris, Geuthner, 1962 (Institut français d’Archéologie de Beyrouth, Bibliothèque archéologique et historique, 73), pp. 76-110.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>TEI-conformant markup, version P5, RIALFrI profile</p>
            </projectDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="tRIALFrI">
                    <category xml:id="t1">
                        <catDesc>Copie di testi francesi eseguite in Italia</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t2">
                        <catDesc>Rifacimenti e rimaneggiamenti da parte di autori italiani di opere francesi</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t3">
                        <catDesc>Opere originali scritte da autori italiani in francese</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t4">
                        <catDesc>Testi in francese d'Oltremare</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t5">
                        <catDesc>Opere che gravitano intorno al corpus di testi franco-italiani</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident=""></language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef target="#t4"/>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="source">literary</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <idno>1.00</idno>
                <date></date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 xml:id="d001" type="work">
                <p xml:id="d001l1" n=""><lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l2" n="">La conte de l'iglize de Limesson des entrées et issues de toutes chozes qui furent resseus
                et despendus à la vacassion de ladite iglize par la mort de l'evesque jadis frere Gui
                de Ybellin qui trespassa des XXIX jours de mars de IIICLXVII de Crist, lesqueles entrees
                et issues furent fais par s. Bernart Anselme, chanoine de ladite iglize, ordené et ehlit
                par le chapitre qui fu o jor trové, s. Pierre de Lescos arsediaque et chanoine de ladite
                iglize, et s. Lies de Jardonne et s. Simon Credy, lesquels acontes sont pour I an qui
                commense de l'entrant d'avril de l'an de IIICLXVII de Crist et finent par tout mars
                de l'an de IIICLXVIII de Crist, qui sont pour IIII mois et XV jors por le Sain Pere
                le Pape, qui comensent dou premier jor d'avril jusques a XV jors d'aoust de l'an susdit
                la vacassion de ladite iglize, et por le prelat qui est au jour, monseignor Aymar de
                Lavont, pour VII mois 1/2, des XVI jours d'aoust susdit par tout mars l'an de IIICLXVIII
                de Crist, qui sont pour IIII mois et XV jors por le Sain Pere le Pape, qui comensent
                dou premier jor d'avril jusques a XV jors d'aoust de l'an susdit la vacassion de ladite
                iglize, et por le prelat qui est au jour, monseignor Aymar de Lavont, pour VII mois
                ½, des XVI jours d'aoust susdit par tout mars l'an de IIICLXVIII de Crist.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l3" n="">(RECETTES):</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l4" n="">1 – <emph style="font-style:italic">L'entrée des besans pour I an qui comense de l'entrant
                d'avril l'an de IIIcLXVII de Crist et fine par tout mars l'an de IIIcLXVIII de Crist,
                en la baillie de s. Bernart Anselme</emph> B. 8873 ks. 3 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l5" n="">I – DOU PROPRE DE L'IGLIZE DE CEST AN DE IIICLXVII DE CRIST B. 513 ks. 1 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l6" n=""><emph style="font-style:italic">A – De ce qu'est dedens Limesson</emph> B. 248 ks. 15</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l7" n=""><emph style="font-style:italic">a – Dou trezor</emph> B. 149</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l8" n="">De poines de fautes des asis B. 12 ½ 8 </p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l9" n="">Des ofrandes B. 20</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l10" n="">Des enteremens des mors B. 116 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l11" n=""><emph style="font-style:italic">b</emph> – De luage des estassons pour un an par tout
                mars de IIICLXVIII de Crist, de la somme de B. 82, de ce resseu B. 70 ks. 9</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l12" n="">De ce B. 11 ks. 15</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l13" n="">De dame Alis, de B. 17, resseu B. 17</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l14" n="">De sire Simon Signor, de B. 15, resseu B. 15</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l15" n="">De Mandama, de B. 12, resseu B. 12</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l16" n="">De Remondi le barbier, de B. 12, resseu B. 9</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l17" n="">De ce B. 3</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l18" n="">De sire Jehan François, de B. 12, resseu B. 12</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l19" n="">De Jorge Thouroa, de B. 8, resseu»</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l20" n="">De ce B. 8</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l21" n="">Des 2 estassons qui sont pres de la pescherie, de B. 6, resseu B. 5 ks. 9</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l22" n="">De ce ks. 15</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l23" n=""><emph style="font-style:italic">c</emph> – Des ensenssives de maizons pour un an par
                tout mars de LXVIII, de B. 26 ks. 18, resseu B. 26 ks. 18</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l24" n=""><emph style="font-style:italic">d</emph> – Dou chanp qui est deriere la court de l'iglize,
                la terre fut semée et par apaut demoure B. 2 ks. 12</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l25" n=""><emph style="font-style:italic">B – De sse qui est dedens Nicossie, c'est assavoir
                dou luage de l'estason que l'iglize a a la rue coverte veille et de la fonde du blé,
                a 50 B. l'an, resseu»</emph></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l26" n=""><emph style="font-style:italic">C – Dou catépanage de presteries de l'iglize, qui est
                en la cullote de papa Manoly, par sest an de IIICLXVII, de la somme de B. 782, resseu</emph>
                B. 265 ks. 11 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l27" n="">De ce B. 517 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l28" n="">II – DES DINMES, DE SEST AN DE IIICLXVIiI DE CRIST, LE CLER B. 8.360 ks. 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l29" n=""><emph style="font-style:italic">A – De la regualle, de la somme</emph> B. 4.939 ks.
                14</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l30" n=""><emph style="font-style:italic">a</emph> – Des apaus de Limesson B. 749 ks. 22</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l31" n="">Dou comerc, par le trezorer de roy, s. P. Dares, resseu B. 158 ks. 22</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l32" n="">Dou lac, de pesson, de l'apautour s. Jorge Boudris, de la somme de B. 537, resseu B.
                537</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l33" n="">Dou bain, de la somme de B. 20, resseu de l'apautour Dinnaco B. 5</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l34" n="">De ce B. 15</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l35" n="">Dou criage, de Nicollin Azapi, l'apautor, de B. (<emph style="font-style:italic">sic</emph>)
                B. 5</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l36" n="">De Pervodosique, de s. Baillian l'Abalestrier, de B. (<emph style="font-style:italic">sic</emph>),
                resseu B. 6</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l37" n="">De la halao, resseu de Dimenchon Arnaudin, de B. 9 B. 7 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l38" n="">De ce B. 1 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l39" n="">De la tanarie, resseu de Thodri Romannis l'apautor, de B. 8 B. 8</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l40" n="">Dou sac de carobles, resseu de l'apautour B. 19 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l41" n="">Dou cuir cru, de B. 3, resseu B. 3</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l42" n=""><emph style="font-style:italic">b</emph> – Des cazaux et terres apautés par cest an
                de IIICLXVII, de la somme de B (<emph style="font-style:italic">sic</emph>), resseu.
                B. 4189 ks. 16</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l43" n="">De Mazoto et Yono apautés a Madame d'Arsuf a B. 733 tiers»</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l44" n="">De ce, B (<emph style="font-style:italic">sic</emph>)</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l45" n="">Dou Quilaine, de s. Phelipe Capadoca l'apautor, de B. 2900, resseu B. 1517 tiers</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l46" n="">De ce B. 1 380 ks. 16</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l47" n="">De Cormiade, de s. Bertolome Mahe l'apautor, de B. 110, resseu B. 72 ks. 16</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l48" n="">De ce B. 37 ks. 8</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l49" n="">De Pelendraquia, de s. Fantin Corgner l'apautour, assavoir par la segrete real. Dou
                Pirgun, de l'abé dou Beauloco l'apautor, de B. 446, resseu B. 446</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l50" n="">De la terre de Pierre Foucher et de sa mere Marguerite, de s. Michel Cournary l'apautor,
                de B. 41, resseu B. 41</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l51" n="">Dou Solic, de s. Johan Quinnamo l'apautour, de la somme de B. 1250, resseu B. 666</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l52" n="">De ce B. 584</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l53" n="">De Camenoriaqui, de s. Thomas Haron l'apautor, de B. 2170 resseu B. 1446 ks. 16</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l54" n="">De ce B. 733 tiers</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l55" n=""><emph style="font-style:italic">c</emph> – De saline de Limesson, sont estes a requerre
                de la segrete real de la vente du sel gros.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l56" n=""><emph style="font-style:italic">B – Des seignors des fiés, chevaliers et dames et autres,
                de la somme de B. (</emph>sic<emph style="font-style:italic">), resseu. B. 3420 ½</emph></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l57" n="">De Lefcara, fié de monseignor le prince de Gualilée, de l'apautor s. Costans Zenberrono,
                de la somme de B. 2500, resseu B. 1400</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l58" n="">De ce B. 700</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l59" n="">De Vaules, de s. Michel Apodicator, l'apautour, assavoir par la segrete.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l60" n="">De Pelemides et Saint Rey, de s. Broimon de Lavote»</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l61" n="">De Pelendres, de monseignor le prince d'Antioche, sans aconte, resseu B. 618 ks. 16</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l62" n="">De la moitié de Lofe, la part de monseignor le prince, en l'apaut de s. Lion Capadoca,
                de B. 270 l'an, resseu»</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l63" n="">De ce B. 270</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l64" n="">D'Alamino, de monseignor le prince d'Anthioche, sans aconte, portés par le prior B.
                140</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l65" n="">De la mison de l'Ospital, de la somme de B. 1600, resseu»</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l66" n="">De ce B. 1600</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l67" n="">De l'abaye de la crois, de B. 50, resseu B. 50</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l68" n="">Dou Pendas, dou Sepucre, a esclarzir, car il n'a payé que B. 30</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l69" n="">Dou Pendas, de s. Hemery de Baruth, de B. 40»</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l70" n="">De ce B. 40</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l71" n="">De Marone et de moitié de Lofe, et pour Doro et Pelemides, de s. Johan de la Fierte,
                a B. 500 l'an, resseu»</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l72" n="">De ce B. 500</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l73" n="">De Menoiye, la part de s. Johan Langles, de B. 90, resseu B. 45</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l74" n="">De ce B. 45</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l75" n="">De Mennoye, d'Arnaudin de la Blancheguarde»</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l76" n="">De Roais, de s. Mate de Villiers»</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l77" n="">De Quenotillide, de s. P. de Cansy, de la somme de B. 100, resseu B. 50</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l78" n="">De ce B. 50</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l79" n="">De Meline, de dame Izabiau d'Antioche, et pour Porsades, de B. 130, resseu. B. 130</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l80" n="">De Vassouli, de dame Helvis de Baruth, a B. 120, resseu                           
                         »</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l81" n="">De ce B. 120</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l82" n="">De Paramides, la part de dame Stefenie Licaut, sans aconte B. 85 ks, 17 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l83" n="">De Paramides, la part de s. Licaut de Mongizart»</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l84" n="">De Paramides, la part de s. Bertheleme de Tabarie, à B. 75 l'an, resseu B. 75</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l85" n="">De Pelotes, de s. Simon de Montholif de B. 14 ks. 15, resseu»</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l86" n="">De ce B. 14 ks. 15</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l87" n="">De Laigne, de s. Jaque de Scandelion, par son aconte, de B. 40, resseu B. 40</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l88" n="">De Sainte Hia, de s. Gautier d'Aretie, de B. 20, resseu»</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l89" n="">De ce B. 20</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l90" n="">De Saint Quentin, de s. Estiene Perdicon, de B. 35, resseu B. 35</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l91" n="">De Saint Quentin, de s. Thomas Foucher, de B. 20, resseu B. 35</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l92" n="">De ce B. 20</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l93" n="">De Saint Johan, la part de s. Regner le Petit B. 20</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l94" n="">De Saint Johan, la part de s. Thomas dou Guerregner, de B.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l95" n="">De Coucas et Trimitrini, de s. Hugue Beduin B. 20</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l96" n="">De Lipsona, de s. Johan de Salazino, de B. 250, resseu B. 20</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l97" n="">De ce B. 250</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l98" n="">De Quevides, de s. Nicolle Hartofilaca, de B. 90 l'an, resseu B. 70</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l99" n="">De ce B. 20</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l100" n="">De Quevides, de s. Johan de Giblet, sans aconte, resseu B. 35</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l101" n="">De Candon, de s. Johan Faizan, a B. 50 resseu B. 35</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l102" n="">De ce B. 50</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l103" n="">D'Alassa, de s. Jaque Fresenge, et par estimasion de chozes, de B. 48, resseu B. 24
                ks. 3 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l104" n="">De ce B. 24</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l105" n="">D'Alassa, de s. Daniel Damar, de B. 15, resseu B. 15</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l106" n="">D'Ispoire, (de) dou comun de Gene, de B. 40, resseu B. 40</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l107" n="">Drapia, de s. Nicolle Roumain, de B. 25, resseu B. 40</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l108" n="">De ce B. 25</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l109" n="">De Cormandates, de s. Jaques Meftali, a B. 30 l'an, resseu B. 25</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l110" n="">De ce B. 30</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l111" n="">L'Episcopie, de s. Fantin Corgner B. 30</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l112" n="">Zanaquie, de s. Baillian l'Abalestrier, de b. 20, resseu B. 20</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l113" n="">Zanaquie, de dame Femie Salamon B. 20</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l114" n="">Plantes, de dame Alis de la Baume, a B. 90, resseu B. 90</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l115" n="">L'abaye de Lestille, de B. 25, resseu B. 25</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l116" n="">Dou cazal de Cofin, la part de s. Gui de Mallenbec B. 25.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l117" n="">De dame Simone Loizion, pour sa part dou Cofin, et par estimasion de chozes, de B.
                44 ks. 18 ½, resseu B. 44 ks. 18 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l118" n="">De dame Helvis de Baruth, pour sa part dou Cofin B. 44 ks. 18 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l119" n="">De Calamoully, de s. Johan le Bufle B. 44 ks. 18 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l120" n="">De Saint Thomas de Englès B. 44 ks. 18 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l121" n="">D'Acathia et Sainte Erme qui lu de s. Gui de Cafran, de B. 12, resseu B. 12</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l122" n="">De Serie, de s. Johan Lascary»</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l123" n="">Essopotamo, de s. Ansiau de Bries»</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l124" n="">Dou Monaigre, de s. Simon de Neviles, de B (<emph style="font-style:italic">sic</emph>)
                resseu B. 31</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l125" n="">De s. Johan de Giblet, pour sa part de Monaigre, aveuques stimasion de chozes, de
                B. 85 ks. 17, resseu B. 85 ks. 17</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l126" n="">Dou Monaigre, la part d'Arnaudin de la Blancheguarde»</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l127" n="">D'Aglisides, de messire Jaque Beduin, par son aconte, de B. 27, resseu. B. 27</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l128" n="">D'Aglisides, de s. Mate de Villiers, de l'apautour s. Johan d'Acre, de B. 10, resseu
                B. 10</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l129" n="">De Coucas, de s. Raf Carmain, de la somme de B. 100, resseu B. 100</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l130" n="">129 De Sain Nicolas, de dame Izabiau de Giblet, de B. 50, sans aconte, resseu B. 50</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l131" n="">De Velonaca, qui fu de s. Johan de Ibellin»</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l132" n="">De l'abaye de Manguana»</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l133" n="">De l'abaye de l'Episcopie»</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l134" n=""><emph style="font-style:italic">C – Des apaus des vignes franches dou Quilane, de
                B. 32 ½, resseu</emph> B. 20</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l135" n="">De ce B. 12 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l136" n="">De Jorge de l'Arsediaque, de B. 20, resseu B. 8</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l137" n="">De ce B. 12 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l138" n="">De sire Nicolle Romain, de B. 20, resseu B. 12</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l139" n=""><emph style="font-style:italic">D – Des jardins de la ville, de B (</emph>sic<emph
                style="font-style:italic">), resseu</emph> B. 21 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l140" n="">Remaint B. (<emph style="font-style:italic">sic</emph>).</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l141" n="">De sire Bonaventure Guoublet, de B. 5, resseu B. 5</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l142" n="">De s. Lambert Chastelain, resseu B. 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l143" n="">De s. Pierre Romain B. 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l144" n="">Du jardin de la fosse dou roy, resseu de l'apautour, s. Michel Bourgarin, de B. 4
                ½ B. 4 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l145" n="">Dou jardin de la Juive, resseu de s. Michel Maregnan B. 3</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l146" n="">De Candohory »</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l147" n="">Dou jardin qui fu de Castaigne »</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l148" n="">De la Madelene, que Mihalichi tient, resseu »</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l149" n="">De s. Michel Maregnan »</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l150" n="">De Sain Sorguis, resseu des Canbors B. 1</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l151" n="">Des Carmites »</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l152" n="">Des Pizans »</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l153" n="">Encores dou jardin de la Madelene, resseu de Yorgui tou Coucy B. 4</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l154" n=""><emph style="font-style:italic">2 – Et d'autres entrée pour un an par tout mars de
                IIIcLXVIII de Crist</emph> B. 1816 ks. 12</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l155" n="">I – DE VENTE DE CHOZES B. 1190 ks. 21</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l156" n="">A – De vente d'orge, pour ms. 288 B. 365 ks. 19 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l157" n="">a – As villains de l'iglize, a pluszurs marchés, pour ms. 64 B. 103 ks. 13 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l158" n="">b – A s. Simon Rousiau, guast, a cafis 11, pour ms. 4 B. 3</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l159" n="">c – A s. Lion Michel, a cafis 10, pour ms. 21 B. 17 ks. 15</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l160" n="">d – Et vendu as leus sousnommés par les desous només, pour ms. 198 B. 241 ks. 7</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l161" n="">Par s. Simon Roussiau le procurour, a cafis 6 au besant, pourras. 78 B. 104</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l162" n="">Par s. Bernart, a cafis 7 o besant, pour ms. 100 B. 114 ks. 7</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l163" n="">Par s. Johan d'Acre, priour d'Alamino, a cafis 7, pour ms. 20 B. 23</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l164" n=""><emph style="font-style:italic">B – De vente d'avene, a 1 mu ½ au besant, pour ms.
                78</emph> B. 52</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l165" n=""><emph style="font-style:italic">C – De vente de feves, par s. Simon le procurour,
                a cafis 5 au besant, pour ms. 4 cafis 6 ½</emph> B. 7 ks. 16 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l166" n=""><emph style="font-style:italic">D – De vente de julbans, a cafis 5 au besant, pour
                ms 2</emph> B. 3 ks. 5</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l167" n=""><emph style="font-style:italic">E – De vente de carobles, vendus a menu, a cofins,
                et avé le sac de mezure, pour cofins</emph> 328 B. 167 ks. 9</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l168" n="">a – Viels, qui furent a Limesson, colins 35, a ds. 14 le colin, sont mis a l'eventaire
                des chozes.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l169" n="">B – De la rente de sest an B. 167 ks. 9</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l170" n="">Vendus avé le sac de mezure, sacs 30 pour B. 154 ks. 21</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l171" n="">A 5 besans le sac, pour sas 24 B. 120</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l172" n="">A 6 besans le sac, sas 6 et poi plus B. 34 ks. 21</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l173" n="">Vendus a colins par le prior d'Alamino, du dihme doudit leuc, a ds. 12, pour colins
                50 B. 12 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l174" n=""><emph style="font-style:italic">F – De vente dou colon grene, dou dihme de IIIcLXVII
                de Crist, pour rotes 7</emph> B. 5 ks. 6</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l175" n=""><emph style="font-style:italic">G – De vente dou vin, dou nouviau de sest an de IIIc
                (</emph>sic<emph style="font-style:italic">) pour metres 774</emph> B. 589 ks. 21</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l176" n="">Dou cazau de Pelendres, a plusurs marchés, pour metres 146 B. 341 ks. 21</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l177" n="">Dou vin de dihme de l'abaye de Manguana, vendu audit abé, pour metres (<emph style="font-style:italic">sic</emph>)
                B. 30</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l178" n="">Dou vin de Series, a 8 jarres au besant, pour metres 112 B. 87 ks. 16</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l179" n="">Dou vin qui fu chareé a la court de Limesson, vendu a pluzurs marchés, pour metres
                187 B. 138 ks. 8</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l180" n="">II – DES ESCHAETES, C'EST ASSAVOIR DOU MOUBLE DE S. NICOLLE CASTAGNE, PRESTRE ASIS,
                QUI MORUT EN AOUST DOUDIT AN, VENDU O CRIAGE B. 26 ks. 16</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l181" n="">III – ET RETENU DOU CLERZÉ, DE LEUR PART POUR LE DIHME PAPAL POUR ½ AN QUI FINA PAR
                TOUT DELER DE IIICLXVII DE CRIST, POUR LA PART DOU CLERZÉ B. 306 ks. 13</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l182" n="">IV — DES CHANOINES QUI DEVENT TENIR CLERS, RETENU DE LEUR PAYE B. 292</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l183" n=""><emph style="font-style:italic">Les II sommes de l'entrée des besants pour I an qui
                define par tout mars de IIIcLXVIII de Crist</emph> B. 10689 ks. 5 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l184" n=""><emph style="font-style:italic">3 – L'entrée dou forment. La rente de cest an de IIIcLXVII
                de Crist</emph> ms. 827 cafi 1</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l185" n="">I – DOU PROPRE DE L'IGLIZE, C'EST ASSAVOIR DES PRESTERIES DE L'IGLIZE ms. 463 cafis
                6</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l186" n=""><emph style="font-style:italic">A – Dou Finicaire</emph> ms. 296</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l187" n="">Dou demene, de la semaine de ms. (<emph style="font-style:italic">sic</emph>), rendus
                ms. 221 cafis 6</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l188" n="">Des partizons de tiers de villains ms. 64 cafis 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l189" n=""><emph style="font-style:italic">B – Dou Viel Limesson, c'est assavoir de partizons
                dou tiers de villains</emph> ms. 80 cafis 7</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l190" n=""><emph style="font-style:italic">C – D'Agroades c'est assavoir de partizons dou tiers
                de villains</emph> ms. 48 cafis 7</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l191" n=""><emph style="font-style:italic">D – De la terre de Mony, dou cart de l'escrivain de
                la segrete de l'i[gl]ize, Thodre Condostefano</emph> ms. 29</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l192" n="">II – ET DE DIHME DE L'IGLIZE ms. 346 cafis 3</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l193" n="">Dou roy, c'est assavoir de Saint Erme qui fu de s. Gui de Cafran, lié aresté ms. 20
                ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l194" n="">De monseignor le prince dou cazal d'Alamino ms. 158</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l195" n="">De s. Jaque Beduin pour Aglicides ms. 3 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l196" n="">De s. Hue de Milmars pour Aglicides cafis 7</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l197" n="">De messire Johan dou Morf pour Aglicides ms. 3</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l198" n="">De s. Mathe de Villiers »</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l199" n="">Dou cazal dou Cofin, de 4 seignors ms. 28 cafis 5</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l200" n="">De Paramides, de dame Stefenie Licaut ms. 5</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l201" n="">Dou cazal de Monaigre, de 3 seignors ms. 7 cafis 6</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l202" n="">De Quevides, de s. Johan de Giblet ms. 10</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l203" n="">De Volonaca, de s. Johan de Ybelin, ms. 4 calis 6</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l204" n="">De Laignes, de s. Jaque de Scandelion ms. 6 calis 3</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l205" n="">De Saint Johan, pour la moitié, la part de s. Regner le Petit ms. 18</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l206" n="">De Pelotes, de s. Simon de Montholif ms. 9</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l207" n="">De s. Thomas dou Gueregner, pour l'autre moitié dou cazal de Saint Johan, ms. 15</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l208" n="">De dame Yzabiau de Giblet, pour sa terre de Sain Colas………. Ms. 50</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l209" n="">De Sain Roy, de s. Baillian l'Abalestrier ms. 6</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l210" n="">III – ET D'AUTRE ENTRÉE DOU FOURMENT, C'EST ASSAVOIR DE L'ESCHANGE QUE LE PRIOUR D'ALAMINO,
                S. JOHAN D'ACRE, OT POUR ORGE MS. 24, FOURMENT. ms. 17</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l211" n=""><emph style="font-style:italic">4 – L'entrée de l'orge. La rente de cest an de IIIcLXVII
                de Crist</emph> ms. 233 cafi 1 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l212" n="">I – dou propre de l'iglize ms. 562 calis 3</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l213" n=""><emph style="font-style:italic">A – Dou cazal dou Viel Limesson</emph> ms. 523 calis
                4</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l214" n="">Demene, de la semence de ms. (<emph style="font-style:italic">sic</emph>) rendus ms.
                395 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l215" n="">De partizons dou tiers de villains ms. 129</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l216" n=""><emph style="font-style:italic">B – Dou Finicaire, c'est assavoir de partizons dou
                tiers de villains</emph> ms. 10 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l217" n=""><emph style="font-style:italic">C – Et de ce que fu pris de villains, de se qui deveent</emph>
                ms. 28</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l218" n="">II – ET DE DIHME ms. 652 calis 6 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l219" n="">Dou roy, de la terre de Saint Erme, lié aresté ms. 49</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l220" n="">De monseignour le prince pour son cazal d'Alamino ms. 186 cafis 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l221" n="">De s. Michel Maregnan ms. 27 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l222" n="">De Saint Johan, de 2 seignors ms. 80</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l223" n="">De Pelotes, de s. Simon de Montholif ms. 20</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l224" n="">De dame Izabiau de Giblet, pour sa terre de Sain Colas ms. 100</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l225" n="">De s. Baillian l'Abalestrier mu 1 cafi 1</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l226" n="">De la haut Aglisides, de messire Johan dou Morf ms. 4</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l227" n="">De la bas Aglisides, de 2 seignors ms. 35 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l228" n="">Dou cazau de Cofin, des 3 seignors ms. 48 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l229" n="">De Mennoye, d'Arnaudin de la Blanche guarde ms. 18</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l230" n="">De Paramides, de dame Stefenie Licaut ms. 13 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l231" n="">De Monaigre, de 2 seignors ms. 5 cafis 6</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l232" n="">De Velonca, de s. Johan de Ybelin mu 1 cafis 5</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l233" n="">De Laignes, de s. Jaque de Scandellion ms. 4 cafis 5</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l234" n="">III – DE L'ESCHNGE DE 9 MUS D'AVENE POUR ORGE ms. 6 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l235" n="">Et trové o gregner o Viel Limesson ms. 18</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l236" n="">5 – <emph style="font-style:italic">L'entrée de l'avene, la rente de cest an de IIIcLXVII
                de Crist</emph> ms. 133 cafis 6</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l237" n="">I – DE PARTIZONS DOU TIERS DE VILLAINS, C'EST ASSAVOIR DE JANY TIS AROUSAS. Ms. 5</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l238" n="">II – ET DE DIHMES ms. 128 cafis 6</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l239" n="">De sain Johan, des 2 seignors ms. 10</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l240" n="">De s. Baillieìan l'Abalestrier cafis 4</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l241" n="">De dame Izabiau de Giblet, pour sa terre de Sain Colas ms. 20</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l242" n="">De Paramides, de dame Stefenie Licaut mu 1 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l243" n="">De Monaigre, des 2 seignors mu 1</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l244" n="">De Velona, de s. Johan de Ybellin mu 1 cafis 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l245" n="">D'Alaminno, de monseignor le prince ms. 56 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l246" n="">De messire Johan dou Morf ms. 5</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l247" n="">De s. Hue de Milmars ms. 7</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l248" n="">D'Arnaudin de la Blancheguarde ms. 4</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l249" n="">Dou Cofin, des 3 seignors ms. 16</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l250" n="">De Quevides, de s. Johan de Giblet ms. 6</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l251" n=""><emph style="font-style:italic">6 – L'entrée de feves. La rente de sest an de IIIcLXVII
                de Crist, c'est assavoir de dihmes</emph> ms. 17 cafis 3 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l252" n="">De monseignor le prince, pour Alamino ms. 7 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l253" n="">De dame Izabiau pour Sain Colas ms. 5</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l254" n="">De s. Michel Maregnan mu 1 cafis 3</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l255" n="">De s. Jaque Beduin pour Aglicides cafis 7</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l256" n="">Dou Cofin, de 2 seignors mu 1 cafis 6</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l257" n=""><emph style="font-style:italic">7 – L'entrée de julbans et lentilles, c'est assavoir
                de dihme, la rente de cest an de IIIcLXVII</emph> ms. 5</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l258" n="">De Sain Colas, de dame Izabiau de Giblet, lentilles ms. 3</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l259" n="">Dou cazau de Sain Johan, julbans ms. 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l260" n=""><emph style="font-style:italic">8 – L'entrée dou lin</emph> jerbes 10</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l261" n="">De partizons de villains de presteries jerbe 6</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l262" n="">De dihmes, de dame Izabiau de Giblet jerbes 4</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l263" n=""><emph style="font-style:italic">9 – L'entrée dou colon, dou dihme de monseignor le
                prince</emph> rs. 7</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l264" n=""><emph style="font-style:italic">10 – L'entrée dou vin. La rente de sest an de IIIcLX
                set de Crist, c'est assavoir de dihmes</emph> metres 2087</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l265" n="">I – DOU ROY, metres (<emph style="font-style:italic">sic</emph>)</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l266" n="">II – DES CHEVALIERS, METRES (<emph style="font-style:italic">sic</emph>)</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l267" n="">De monseignor le prince metres 856 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l268" n="">De Pelotes, de s. Simon de Montholif metres 40</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l269" n="">De Paramides, de dame Stefenie Licaut metres 87</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l270" n="">De Sain Roy, de s. Baillian l'Abalestrier metres 24 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l271" n="">Dou Monaigre, de 3 seignors metres 339</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l272" n="">D'Acathia, de s. Bauduin de la Colée metres 50</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l273" n="">De Laigne, de s. Jaque de Scandellion metres 272</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l274" n="">D'Alassa, de s. Jaque Fresenge metres 64</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l275" n="">De Serie, de s. Johan Lascary metres 112</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l276" n="">De Quevides, de s. Johan de Giblet metres 37</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l277" n="">De Coucas, de s. Hugue Beduin, et pour Trimicriny metres 72</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l278" n="">De s. Thomas de Bon, de ses vignes de Velonaca metres 31</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l279" n="">III – DES VIGNES FRANCHES metres ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l280" n="">Dou Quilaine metres 31 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l281" n="">Dou Solic metres 41</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l282" n="">IV – DE L'ABAYE DE MANGUANA metres 30<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l283" n="">(DÉPENSES):</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l284" n="">11 – <emph style="font-style:italic">L'issue des besans pour I an, par tout mars l'an
                de IIIcLXVIII de Crist.</emph> B. 9671 ks. 5 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l285" n="">I – A L'IGLIZE B. 8054 ks. 21 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l286" n=""><emph style="font-style:italic">A – A la paye dou clerzé de l'iglize et d'autres asis
                et serveors pour un an qui coumense de l'entrant d'avril l'an de IIIcLXVII de Crist
                et fine par tout mars de l'an de IIIcLXVIII de Crist, pour 3 pars B</emph>. 5102</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l287" n=""><emph style="font-style:italic">a</emph> – As chanoines et personages B. 1891</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l288" n="">A sire Bienvenu le chantre, a 200 besans l'an; de ce li fu retenu pour dihme B. 15
                pour demi an, et ot B. 185</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l289" n="">L'arsediaque s. P. de Lescos, chanoine et personage, a B. 550 l'an; de ce li fu retenu
                pour dihme B. 45, et pour clers 48, et ot B. 457</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l290" n="">S. Gui de Nefin, trezorer, a B. 200 l'an; de ce retenu pour dihme B. 15, et ot B.
                185</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l291" n="">Sire Johan dou Chastiau real, a B. 375, pour 11 mes, dès XXV jours d'avril de sest
                an qui fu resseu, par tout mars de IIIcLXVIII de Crist, de B. 354 cart qui li monte,
                de ce retenu pour dihme pour ½ an B. 15, et ot B. 173</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l292" n="">Sire Johan Cacheguare ausin a B. 375 l'an, de sse retenu pour le dihme pour ½ an B.
                30 et pour son clerc B. 48, et ot. B. 297</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l293" n="">S. Bernart Anselme ausin B. 297</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l294" n="">S. Reimon de Nefin, ausin a B. 375, de ce retenu pour dihme et pour clerc B. 78, et
                ot B. 297</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l295" n="">S. Simon Credy »</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l296" n="">S. Frances de Chipre »</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l297" n=""><emph style="font-style:italic">b</emph> – As prestres B. 320 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l298" n="">Le maistre chapellain, s. Phelipe de Saint Estiene, a B. 125 l'an; de ce li fu retenu
                pour le dihme pour ½ an B. 9 ½, et ot B. 115 ½ S. Simon Roussiau, a B. 100 l'an, de
                ce retenu pour dihme B. 8 tiers, et ot B. 91 ks. 16</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l299" n="">S. P. de B. 91 ks. 16</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l300" n="">S. Nicolle Castaigne, qui morut en aoust, pour 5 mes de l'entrant d'avril par tout
                aoust B. 41 ks. 16</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l301" n="">S. Jorge Resenchas, a 10 B. le mes pour sodées, pour 8 mes, par tout mars de LXVIII
                de Crist B. 80.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l302" n=""><emph style="font-style:italic">c</emph> – As diaques, persones 5, a 80 B. l'an B.
                300 ks. 16</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l303" n="">Frances de Paris; li fu retenu pour dihme B. 8 ks. 5, et ot B. 72 ks. 19</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l304" n="">S. Nicolle Lengles ausin B. 72 ks. 19</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l305" n="">Janot Alexi ausin B. 72 ks. 19</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l306" n="">Marques Can ausin B. 72 ks. 19</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l307" n="">Grégoire Bonvizin pour fere ses semenes en sest an B. 9 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l308" n=""><emph style="font-style:italic">d</emph> – As susdiaques, a 70 B. l'un B. 316 ks.
                11</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l309" n="">Guiotin Bonefe, retenu pour dihme B. 6 et ks. 17, et ot B. 63 ks. 7</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l310" n="">Janot Pavis ausin B. 63 ks. 7</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l311" n="">Simonyn Anselme ausin B. 63 ks. 7</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l312" n="">Nicolin Jofrei ausin B. 63 ks. 7</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l313" n="">Ssaves Bourboul osin B. 63 ks. 7</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l314" n=""><emph style="font-style:italic">e</emph> – Les priours B. 124</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l315" n="">Le prior d'Alaminno, s. Johan d'Acre, a B. 70 l'an, de ce retenu pour dihme B. 12,
                et ot B. 58</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l316" n="">Le prior dou Solic ausin B. 58</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l317" n="">Le prior de Sain Jorge a Limesson, as prestres qui ont servi sodées, par parties oies
                B. 8</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l318" n=""><emph style="font-style:italic">f</emph> – Autres asis de l'iglize B. 310</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l319" n="">A l'escrivain de la segrete, moy Thodre Condostefano, a B. 250 l'an, ot B. 250</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l320" n="">Le ceuc des povres, s. Gille Anselme, a B. 60 l'an, ot B. 60</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l321" n=""><emph style="font-style:italic">g</emph> – Sodées pour un an, par tout mars de IIIcLXVIII
                de Crist B. 1740</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l322" n="">les 2 baillis et vicaires de l'iglize, ordenés par le chapistre, s. P. de Lescos et
                s. Bernart Anselme, a B. 1200 l'an, de ce qu'ils i lor conveneit tenir un autre escrivain
                a sodées pour le conseill dou chapistre, pour aler et venir par la contrée, reviziter
                les rentes et bezoignes de l'iglize B. 1200</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l323" n="">As 6 acolites, a B. 36 l'an, se qu'il orent pour un an par parties, de la somme de
                B. 216 B. 177</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l324" n="">Nodon Falguar, pour 4 mes B. 12</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l325" n="">Simonyn de Lion, pour 1 an B. 36</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l326" n="">Jorgin Lengles, pour 1 an B. 36</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l327" n="">Nicolin d'Acre B. 36</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l328" n="">Nicolin Baza, pour 7 mes B. 21</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l329" n="">Simonyn d'Acre, le nourry de prior B. 36</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l330" n="">As clercs qui servent pour les chanoines, pour 1 an B. 182</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l331" n="">Manoly Zolo, pour s. Pierre de Lescos, a B. 4 le mes B. 48</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l332" n="">Thomassin Pedos pour sire Johan dou Chastiau real B. 48</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l333" n="">Jaques Guodet, pour 7 mes B. 28</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l334" n="">Nicolin Jofre, pour s. Bernart Anselme B. 48</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l335" n="">Nodon Falguar, pour sire Reimon de Nefin, pour 2 mes B. 10</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l336" n="">As 2 mareclers, a 6 B. le mes B. 72</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l337" n="">Le procuror, s. Simon Roussia[u], pour 7 mes, par tou[t] lever. B. 24</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l338" n="">Le portier de la court a Limesson, a B. 5 le mes, c'est assaver a Jorge de Cafas et
                as autres qui fuient B. 60</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l339" n=""><emph style="font-style:italic">B – En achet de chozes pour parpaer et enteriner le
                clercgé</emph> B. 2238 ks. 22</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l340" n=""><emph style="font-style:italic">a</emph> – Forment, pour ms. 652 ½ B. 1670 ks. (<emph
                style="font-style:italic">sic</emph>)</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l341" n="">A B. 3 le mu, por ms. 363 ½ B. 1090 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l342" n="">A 2 B. le mu, por ms. 289 B. 579 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l343" n=""><emph style="font-style:italic">b</emph> – Orge, por ms. 294, cafis 7, a raizon de
                7 cafis B. 337 ks. 22</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l344" n=""><emph style="font-style:italic">c</emph> – Feves, por ms. 103, a B. 2 le mu B. 206</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l345" n=""><emph style="font-style:italic">d</emph> – Siboles, por ms. 50, a 2 ms. au B B. 25</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l346" n=""><emph style="font-style:italic">C – En autres despens a l'iglize</emph> B. 713 ks.
                23 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l347" n=""><emph style="font-style:italic">a</emph> – Por double festes 20 qui sont en sest an,
                a B. 8 ks. 18 l'une B. 175</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l348" n="">Le jeusdy saint, de Pasques, lendemain de Pasques, de l'Asension, de la Pentecouste,
                du Corpus Crist, de saint Johan, de saint Pierre et saint Pol, de Nostre Dame d'aoust,
                de Nostre Dame de la Nativité de la Crois, de la Toussains, de Nouel, de saint Estiene,
                de saint Johan, de la Circonsion, de la Batistire, de Nostre Dame de la Chandelor,
                de Nostre Dame de mars de l'an de LXVIII.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l349" n="">b – Pain et vin et oistes por les autiers, a B. 1 ks. 5 le mes B. 14 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l350" n="">c – Porter le crehme de Nicossie, a Janot Pavis le clerc, son despens et por luage
                de beste por jors 6 B. 5 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l351" n=""><emph style="font-style:italic">d</emph> – Ensens blanc gros por le sierge de Pasques
                et poudre, rs. 2 onquie 1 cart. B. 12 ks. 13 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l352" n=""><emph style="font-style:italic">e</emph> – Eulle por 1 an, a onquies 8 chascun semedy,
                pour onquies 420 a ds. 5 l'onquie B. 43 ks. 18</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l353" n=""><emph style="font-style:italic">f</emph> – Coullons et oblees por le jor de la Pentecouste
                et autres B. 11/2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l354" n=""><emph style="font-style:italic">g</emph> – En achet de cire neuve pour les festes
                ordenées, quintar 1 et rs. 13 onquies 2 B. 357 ks. 21 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l355" n="">En avril, rs. 30, a B. 338 le quintar B. 101 ks. 19 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l356" n="">En aoust, rs. 10, a B. 3 la rote B. 30</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l357" n="">En hutovre, mandé de Nicossiers. 9 onquies 10, a 3 B., la rote B. 29</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l358" n="">En deler, mandés de Nicossie rs. 9 tiers, a B. 340 le quintar. B. 31 ks. 16 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l359" n="">En janvier, mandé de Famagoste rs. 44, a B. 310 le quintar. B. 135 ks. 9 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l360" n="">en mars de LXVIII, por rs. 10 B. 30</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l361" n=""><emph style="font-style:italic">h</emph> – En menssions de la cire labourée as festes
                ordenées B. 52 ks. 8 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l362" n="">Por la feste de Pasques B. 10 ks. 3 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l363" n="">Le maistre, por rs. 38, a ds. 6 la rote B. 6 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l364" n="">Coton fillé et buche B. 1 ks. 7</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l365" n="">en luage de beste qui porta la cire de Nicossie et o caban. B. 2 ks. 8 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l366" n="">Por la feste de la Pentecouste, de la cire dou rremenant de Pasques B. 4 ks. 22</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l367" n="">Le maistre, por rs. 23 ½ a 8 rs. au besant B. 3 ks. 22</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l368" n="">Cotton fillé onquies 2 B 1</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l369" n="">Por la feste de Nostre Dame d'aoust B. 5 ks. 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l370" n="">Le maistre, pour rs. 18 ½. B. 3 ks. 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l371" n="">Cotton fillé B. 1</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l372" n="">Porter la cire de Nicossie à Limesson B. 1</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l373" n="">Por la feste de la Toussains B. 5 ks. 3</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l374" n="">Le maistre, por rs. 15, a 8 ds. La rote B. 2 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l375" n="">Cotton fillé pour mesches, onquies 2 ½ B. 1</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l376" n="">Porter la cire a Limesson as bastais et o caban B. 1 ks. 15</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l377" n="">Por la feste dou Nouel B. 3</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l378" n="">Le maistre, pour rs. 15 B. 2 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l379" n="">Cotton fillé, et as bastais ks. 12</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l380" n="">Por la feste de Nostre Dame de la Chandelor B. 24 ks. 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l381" n="">Le maistre, por rs. 48 a 6 rs. au besant B. 8 tiers</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l382" n="">Coton fillé por mesches, onquies (<emph style="font-style:italic">sic</emph>) B. 3
                cart.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l383" n="">A seluy qui ala a Famagoste acheter la cire, et por luage d'une beste por jors 10
                B. 10</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l384" n="">O caban et as bastais ks. 12</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l385" n="">Portage de la cire de Famagoste a Limesson B. 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l386" n="">i – Vin por laver les autiers le jeusdy saint, et oistes por le comnier de la gent
                B. 1 ks. 19</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l387" n=""><emph style="font-style:italic">j</emph> -  Por aparaillier et lier livres et autres
                vestimens et paremens de l'iglize, et por les campanes B. 39 ks. 4</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l388" n="">En juin B. 2 ks. 23</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l389" n="">A sire Michel de Candie, lier 2 livres et covrir les en tous mensions B. 2 ks. 18</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l390" n="">Faire le cullier de fer qui s'aporte le feuc à l'iglize ks. 5</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l391" n="">En novembre, en achet d'un fust, fere chemiau de la grant campane B. 4</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l392" n="">En dellier, lier plusurs livres et 1 apistollier et 1 briviair santoron et 2 ssautiers
                et metre tables neuves 5 et en achet de [co]toniats et fil, et la main de Janot Alexi
                B. 6 ks. 4</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l393" n="">Por metre en point le chamiau de la grant campane B. 9 ks. 9</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l394" n="">Fondre le bazin qui tient le chamiau de la campane B. 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l395" n="">Por eles, et la main de maistre, de la some de 2 onquies B. 7 ks. 9</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l396" n="">Les mes de jenvier, por desguager 1 livre qui fu enguagé a Nicossie, o vivant de l'evesque
                jadis, desguagé par s. Felipe de Saint Estiene B. 8</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l397" n="">En fevrier, en achet de 2 cordes groses por les campanes, pezerent rs. 5 onquie 1,
                a B. 1 ½ la rote B. 7 ks. 15</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l398" n="">Por adobler le chandeler d'argent qui brizia, la main de maistre B. 1</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l399" n=""><emph style="font-style:italic">k</emph> – Por l'ensensive que l'iglize paye au roy
                chascun an »</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l400" n="">l – Paés a conpaignons de l'iglize, por lo de prelat B. 10</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l401" n="">II – EN BASTIMENS B. 27 ks. 13</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l402" n=""><emph style="font-style:italic">A – A la court de Limesson</emph> B. 7 ks. 6</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l403" n="">Le mes de huitovre, por chareer terre de hors de ville a la court foretain por entasner
                les terraces B. 4</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l404" n="">Au masson por entasner les taraces 1 jor ..................... ks. 18</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l405" n="">Faire une porte a la segrete, la main de mestre………. B. 2 ½<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l406" n=""><emph style="font-style:italic">B – Au Finicaire</emph> B. 5 ks. 7</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l407" n="">Faire une porte neuve, a 2 maistres charpentiers B. 4</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l408" n="">Achet de 2 aniaus de portes avé leur rasanes ks. 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l409" n="">Faire 2 clefs de caisses qui fu de l'evesque jadis et 1 clef a la porte de Finicaire
                B. 1 ks. 5</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l410" n=""><emph style="font-style:italic">C – As estassons de l'iglize de saint Jorge</emph>
                B. 15</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l411" n=""><emph style="font-style:italic">a</emph> – A l'estasson que Nicolle Mandama tenoit
                B. 3 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l412" n="">Faire le chief de la tarasse qui fu abatu, 3 maraboins, jors 2. B. 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l413" n="">Le maistre masson por traire les erbes des taraces, 2 jors. B. 1 ½<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l414" n=""><emph style="font-style:italic">b</emph> – A l'estasson de s. Simon Signor, que il
                mesmes a fait B. 9</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l415" n="">Faire chareer terre hors ville, metre à la tarasse B. 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l416" n="">En achet de chaus pour rechauser les murs, por ms. (<emph style="font-style:italic">sic</emph>)..
                B. (<emph style="font-style:italic">sic</emph>)</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l417" n="">Achet d'une stache mize à l'estasson B. 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l418" n="">Le maistre et 2 maraboins por jors 3 por rechauser les piés de murs B. 5 cart</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l419" n=""><emph style="font-style:italic">c</emph> – A la tarasse de Saint Jorge por traire
                les erbes à 1 home, et por rechauser le fondement dou mur, maraboins 2, jors 1 B.
                2 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l420" n="">III – AMOHNES ORDENÉS B. 39 ks. 14 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l421" n=""><emph style="font-style:italic">A – Por les 16 povres qui mangent chascun jor en court</emph>
                B. (<emph style="font-style:italic">sic</emph>)</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l422" n=""><emph style="font-style:italic">B – Por les 13 povres de Crist, le jeusdy saint</emph>
                B. 39 ks. 14 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l423" n="">Por 13 pars de dralinges B. 26</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l424" n="">Et doné a chascun povre selon l'usage, ds. 24 B. 6 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l425" n="">Vin, por leur beure, fioles 5 ks. 13 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l426" n="">Por 13 pares de solliers B. 6 ½<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l427" n="">IV – LE PREZENT DES CHANOINES REZIDENS ET DE L'ESCRIVAIN B. 94</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l428" n="">A l'arsediaque, s. P. de Lescos, por 3 prezens, c'est assaver Nouel et Careme pernant
                et por Pasques, et por 1 pain de sucre B. 21</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l429" n="">Le chantre ansin B. 21</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l430" n="">S. Bernart Anselme ausin B. 21</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l431" n="">A sire Lies de Jardone por 2 prezens B. 10</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l432" n="">A l'escrivain de la segrete, moy Thodre Condostefano, ausin B. 21<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l433" n="">V – EN LUAGE DE BESTES DE SELLE POR LES DESOUS NOMÉS QUI ALEENT A LEUS DESOUS NOMÉS
                POR LES BEZOUGNES DE L'IGLIZE, ET EN LUAGE DE SOMAGES POUR CHAREER BLÉ ET VIN LES
                DIHMES DES RENTES DE L'IGLIZE, ET PITARES ET GREGNERS B. 405 ks. 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l434" n=""><emph style="font-style:italic">A – Les mes d'avril de sest an de IIIcLXVII de Crist</emph>
                B. 3 ks. 6</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l435" n="">Por le chantre qui ala as cazaus de l'iglize bouler le gregner por la mort de l'evesque,
                1 ronsin, 1 jor ks. 12</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l436" n="">A Manoly Zolo qui ala o Solie comander le prior d'aler o Pelendre bouler les vins
                de l'iglize, 1 beste et por son despens par jors 2 B. 1 cart.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l437" n="">Le chantre encores qui ala o Viel Limesson mezurer orge, et a Thomassin le clerc qui
                ala a Vassoule porter monée, por luage de beste 1 jor B. 1</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l438" n="">A Janot Pavis qui ala a Lipsona porter mouée, luage de beste 1 jor ks. 12</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l439" n=""><emph style="font-style:italic">B – En juin, por chareer orge, le dihme de s. Michel
                Maregnan, de Saint Erme, a 1 charete</emph> ks. 21</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l440" n=""><emph style="font-style:italic">C – En jugnet, somage por chareer 40 ms. d'orge et
                18 ms. de forment, le dihme de s. regner le Petit, de Saint Johan</emph> B. 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l441" n=""><emph style="font-style:italic">D – En setenbre</emph> B. 34 ks 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l442" n="">En luage de somage, porter 50 ms. de forment et 100 ms. d'orge, le dihme de dame Yzabiau
                de Giblet, de Sain Colas et d'autre part B. 6 ks. 6</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l443" n="">En luage de pitaires et de seillier o Monaigre, ressever le vin, le dihme d'Arnaudin
                de la Blancheguarde et de dame Stefenie Antbiaume, lués par s. Jaque Boudrie prior
                don Solic B. 22 tiers</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l444" n="">En luage de gregner, metre le dihme dou plain, par s. Johan d'Acre le prior d'Alamino
                B. 5 ½<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l445" n=""><emph style="font-style:italic">E – En novembre</emph> B. 363 ks. 21</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l446" n="">Porter vin, le dihme de Pelotes de s. Simon de Montholif, a B. 8 les 100 metres, por
                metres 50 B. 3 ks. 5 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l447" n="">Porter de Paramides, de dame Stefenie Licaut, a B. 10 le 100, por metres 85. B. 8
                ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l448" n="">Dou Quilaine, des vignes franches, a B. 20 les 100, por metres 21 B. 4 ks. 4 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l449" n="">De Laigne, a B. 25 les 100, por metres 272 B. 68</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l450" n="">D'Alassa, le dihme de s. Jaque Fresenge, a B. 15 les 100, por metres 68 B. 9 ks. 14
                ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l451" n="">D'Acathia, le dihme de s. Bauduin de la Colée, a B. 20 les 100, por metres 50 B. 10</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l452" n="">De Coucas, dou dihme de s. Hugue Beduin, a B. 25 le 100, por metres 32 B. 8</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l453" n="">De Velonaca, a B. 25 le 100, por metres 31 B. 7 ks. 18</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l454" n="">De Sain Roy, de s. Baillian l'Abalestrier, a 10 B. le 100, por metres 24 ½ B. 2 ks.
                20</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l455" n="">Dou Monaigre, por metres 141 a 20 B. le 100 B. 28 ks. 4 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l456" n="">De Quevides, metres 50 a B. 20 B. 10</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l457" n="">De Pelendres, por la par[t] de S. Johan don Chastian real, por metres 50, a B. 25
                les 100 B. 37 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l458" n="">Porter 50 metres de vin et 50 ms. de forment et 50 ms. d'orge, la rente dou trezorer
                s. Gui de Nefin B. 30</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l459" n="">Porter 150 metres de vin, la rente de s. P. de Lescos, a B. 18 les 100 B. 37 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l460" n="">Portage de 100 metres de vin, de s. Johan Cacheguaire B. 20</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l461" n="">Portage de 100 metres de vin et 100 ms. de forment et 100 ms. d'orge, la rente de
                s. Reimon de Nefin B. 60</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l462" n="">Portage de 60 ms. de forment et 100 ms. d'orge, de l'escrivain de la segrete B. 8</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l463" n="">Portage de forment et orge et vin, la rente de 2 priors B. 10 ks. 15<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l464" n="">VI – POR LE DIHME DOU PAPE, POR LE PRELAT ET DE SON COULEGE, POR ½ AN QUI FINA PAR
                TOUT DELER DE LXVII, QUE LE COLLECTOUR S. BELENGUER GRIGUOIRE RESSUT PAR UN ESTURMENT
                B. 700<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l465" n="">VII – LE PREZENT QUI FU DONÉ AU ROY CANT VINT A LIMESSON, AVÉ L'OST, PASSER A TRIPLE,
                EN BESTIAILL PRIS DES SERS DE PRESTERIES DE L'IGLIZE, PRIZÉS PAR LES JURÈS DOU LEUC
                B. 67 tiers</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l466" n="">Jelines 40, a 3 jelines au B. B. 13 tiers</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l467" n="">Jenises 4, por B. 36</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l468" n="">Moutons chastrés 9, por B. 18<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l469" n="">VIII – EN ACHET DE CHOZES POR LES PRESTERIES, ET POR LA SEGRETE ET EN SODÉES AS SERVEORS
                DOU LEUC B. 77 ks. 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l470" n="">En achet de sibolens, semer o Finicaire pour l'année venant, por mes. 5 ½ B. 7</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l471" n="">En achet de sas por amaser les rentes de l'iglize, por ce 6 B. 32 ks. 22</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l472" n="">Charete por la segrete de l'iglize B. 11 ks. 4</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l473" n="">Et doné sodées as serveors de cazaus B. 36</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l474" n="">A Vasily tis Morfias et a Janny tis Anousas, les 2 jurés, por 1 an B. 24</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l475" n="">Le catepan, papa Manoly B. 12<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l476" n="">IX – ESTUVIERS AS DESOUS NOMÉS QUI ALOENT AS BESOUGNES DE L'IGLIZE AS LEUS DESOUS
                DEVIZÉS ET EN LUAGE DE BESTES b. 116 KS. 1<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l477" n=""><emph style="font-style:italic">A – A l'escrivein de la segrete, cant ala a Nicossie
                par 3 fes por ressever les acontes des procurours et de frere Dimenche qui fu bailly
                de l'iglize cant l'evesque morut, et por ressever l'aconte dou prince de l'an de LXVII
                par jors 23</emph> B. 33 ½<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l478" n=""><emph style="font-style:italic">B – Por les 2 esclas qui furent de l'evesque jadis,
                et por le guarson, fis de Faizion, cant son pere fuy et ala a l'Ospital, por leur
                vestir et por leur vivre a 1 B. le mes, et por 1 cote et une pere d'eslinaus et por
                dralinges</emph> ……. B. 22 ks. 18</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l479" n=""><emph style="font-style:italic">C – A Maurique, serf de l'iglize, porter letres a
                Famagoste au roy por les Ospitailliers cant ils eurent pris les sers de l'iglize</emph>
                ks. 12</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l480" n=""><emph style="font-style:italic">D – Mander letres au roy, cant il estoit as Molins
                avé l'ost, de souvenir le de comander rendre les sers de l'iglize quel es Ospitailliers
                avoent enportés et pris des cazaus de l'iglize, de que le roy, par autres fes, avoit
                fait son comandement de fere les rendre a l'iglize et les Ospitailliers n'en les avoent
                rendus; et por seluy qui porta les letres et a 1 serveour et por 1 beste de selle
                par jours</emph> 9 B. 13 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l481" n=""><emph style="font-style:italic">E – Le mes de jugnet</emph> B. 1 ks. 3</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l482" n="">A 3 sers de l'iglize qui furent o chareer de l'orge, le dihme de Saint-Nicolas, 1
                jr. ks. 3</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l483" n="">Mander letres a Nicossie por acheter cire par 1 villain ks. 16</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l484" n="">Mander o pelendre et o Solic o prior por aler guager l'apautour de Cormya. ks. 8</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l485" n=""><emph style="font-style:italic">F – Le mes de novembre</emph> B. 10 ks. 4</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l486" n="">Trover 1 serf fuitis de l'iglize B. 3</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l487" n="">O prior dou Solic qui fu o chareer vin par 2 fes a Limesson, luage de beste par jors
                4 B. 1 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l488" n="">A 1 serf, o seguont viage, por chareer vin par jors 2 ks. 8</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l489" n="">O dihmour qui alla guager le comandour de Saint Thomas des Englès, por luy et por
                luage de beste B. 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l490" n="">A 3 sers qui ont chareé forment et orge des dihmes et dou Finicaire por la paye de
                s. Johan dou Chastiau real et por la paye dou chantre, jors 8 a ds. 18 le jor B. 3</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l491" n=""><emph style="font-style:italic">D – Despens por les carobles qui furent vendus et
                mezurés a Limesson</emph> B. 5</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l492" n="">A 3 maraboins por enplir les cofins et metre o sac par 1/2 jor B. 1</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l493" n="">As mezurours leur manger selon l'uzage, persones 5 B. 1 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l494" n="">Senserage, a 2 ds. fe sac, et por l'apaut, a 2 ds. le sac, por sacs 30... B. 2 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l495" n=""><emph style="font-style:italic">E – Au notaire, por rescrivre la copie dou prevelige
                que le pape manda por les povres ospitaux et por les mezeaus, que l'arsevesque deusi
                cazaminer se leur rentes sont dehuement destribuis</emph> B. 6 cart.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l496" n=""><emph style="font-style:italic">P – Por eseriore petessions a respondre a la requeste
                des Ospitailliers por les sers de l'iglize que lesdis Ospitailliers tenoent et donné
                a seaus qu'il aconseillioent en cour la sazon qu'il estoit a la question susdite des
                Ospitailliers, et a l'escrivein de la chansellorie dou roy por doner la copie dou
                comandement que le roy a fait as chevaliers qu'il estoient ordenés fere l'enqueste
                por les sers que les Ospitailliers tenoent, et furent rendus par comandement du roy,
                et puis les Ospitailliers les demandoent, et furent ordenés chevaliers fere enqueste,
                et n'en fu faite</emph> B. 49 ks. 13</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l497" n=""><emph style="font-style:italic">G – Acullis por mermanse d'orge qui fu donée a vendre,
                por ms. 100, mu 1 cafis</emph> 6. B. 2 tiers</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l498" n=""><emph style="font-style:italic">H – Despens por le pain de seours de Cameno Prastio</emph>
                B. 10</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l499" n="">Moleure por 20 ms. de forment au molin de bestes a Nicossie, a 16 ds. le mu. B. 6
                ks. 16</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l500" n="">O four, cuire le pain, a ds. 5 le mu, por 20 ms. B. 2 ks. 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l501" n="">Achet de buches de chaufer, aigue por prestir le pain, et por sel. B. 1 cart<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l502" n=""><emph style="font-style:italic">1</emph> – Au sensar dou Pelendre et au mezurour et
                au seleler por leur travaill, qui aloent por les presteries vendre les vins de l'iglize
                B. 17</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l503" n="">Et remaint par tout mars de IIIcLXVIII de Crist B. 1018 ks. (<emph style="font-style:italic">sic</emph>)</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l504" n="">La part dou Sain Pere le pape por 4 mes 1/2 qui furent jusques a XV jors d'aost l'an
                de LXVII de Crist B. 381 ks. 18</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l505" n="">Et por l'evesque messire Amar de Lavot, por 7 mes 1/2, dès XVI jors d'aost de l'an
                de LXVII par tout mars de LXVIII de Crist B. 636 ks. 6</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l506" n=""><emph style="font-style:italic">12 – L'issue dou forment</emph> ms. 1386 cafis 7</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l507" n="">I – A LA PAE DOU CLERGÉ DE L'IGLIZE PAR 1 AN ET D'AUTRE SERVEOURS ms. 1257</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l508" n=""><emph style="font-style:italic">A – Le chantre, s. Bienvenu d'Arres, a 50 ms. l'an</emph>
                ms. 50</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l509" n=""><emph style="font-style:italic">B – L'arsediaque, s. P. de Lescos</emph> ms. 150</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l510" n="">Por la digneté ms. 50</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l511" n="">Et por la chanonie ms. 100</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l512" n=""><emph style="font-style:italic">C – Le trezorier, s. Gui de Nefin</emph> ms. 50</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l513" n=""><emph style="font-style:italic">D – Bernart Anselme</emph> ms. 100</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l514" n=""><emph style="font-style:italic">E – A sire Johan Cacheguare</emph> ms. 100</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l515" n=""><emph style="font-style:italic">E – A sire Johan dou Chastiau</emph> real ms. 100</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l516" n=""><emph style="font-style:italic">G – A sire Reimon de Nefin</emph> ms. 100</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l517" n=""><emph style="font-style:italic">H – As prestres avé le maistre chapellain</emph> ms.
                90</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l518" n="">Le maistre chapellain ms. 30</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l519" n="">Sire Simon Rousiau ms. 30</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l520" n="">Sire Pierre de Tourtoze ms. 30</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l521" n=""></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l522" n=""><emph style="font-style:italic">I – Les diaques, persones 4, a 30 ms. chascun</emph>
                ms. 120</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l523" n="">Frances de Paris ms. 80</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l524" n="">S. Nicolle Lenglès ms. 30</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l525" n="">Janot Alexi ausin ms. 30</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l526" n="">Marques Can ms. 30<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l527" n=""><emph style="font-style:italic">J – Les sudiaques, persones 5, a 30 ms. l'un</emph>
                ms. 150</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l528" n="">Guiotin Bonefe, Janot Pavis, Simonyn Anselme.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l529" n="">Nicolin Jofre, Ssauvet Bourboul.<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l530" n=""><emph style="font-style:italic">K – Les 2 priours parochains, a 60 ms. l'un</emph>
                ms. 120</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l531" n="">Sire Johan d'Acre, prior d'Alamino.</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l532" n="">S. Jaque Boudric, prior o Solic.<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l533" n=""><emph style="font-style:italic">L – Autres asis de l'iglize</emph> ms. 96</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l534" n="">A l'escrivein de la segrete de l'iglize ms. 60</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l535" n="">Le cueuc des povres ms. 36<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l536" n="">M – Le notaire de la court s. p ms. 10<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l537" n=""><emph style="font-style:italic">N – Sodées as serveors</emph> ms. 21</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l538" n="">Au juré Yany tis Annousas ms. 12</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l539" n="">Vasily le juré d'autre cazal o Finicaire ms. 3</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l540" n="">Le catepan, papa Manoly ms. 3</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l541" n="">Les sergens et guardiens des eres ms. 3<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l542" n="">I – O POR SEER DES BLES AS SEAILLES SELON L'UZAGE ms. 4<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l543" n="">III – POR FAIRE PAIN AS SEOURS QUI FURENT AS SEAILLES DOU CAMENO PRASTIO ms. 20<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l544" n="">IV – POR SEMAILLE DEMENE, SEMÉ O FINICAIRE POR LA RENTE DE L'AN VENANT DE IIICLXVII
                DE CRIST ms. 105 cafis 75<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l545" n="">V – ET DONÉ DE PREST AU VILLAINS POR SEMAILLE, A RECEVER LE D'IAUS A L'ANÉE VENANT
                ms. 93<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l546" n="">Le chantre, s. Bienvenu ms. 5</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l547" n="">Le trezorier, s. Gui de Nefin ms. 5</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l548" n="">S. P. de Lescos, arsediaque et chanoine ms. 15</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l549" n="">S. Johan dou Chastiau real ms. 10</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l550" n="">S. Bernart Anselme ms. 10</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l551" n="">S. Reimon de Nefin ms. 10</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l552" n="">S. Johan Cacheguaire ms. 10</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l553" n="">As prestres 3, diaques 4, sudiaques 5, persones 12, a 3 ms. chascun ms. 36</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l554" n="">Les 2 priors ms. 8</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l555" n="">A l'escrivein de la segrete ms. 5<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l556" n="">II – ET SE QUE DEMOURA ET FURENT VENDUS ms. 4 cafis 6 ½</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l557" n="">III – ET REMAINT cafis 4</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l558" n=""><emph style="font-style:italic">16 – L'issue de jelbans et lentilles, c'est assaver
                vendus jelbans</emph> ms. 2</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l559" n="">Et remaint lentilles ms. 3</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l560" n=""><emph style="font-style:italic">17 – L'issue dou lin, vendus</emph> jerbes 9</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l561" n=""><emph style="font-style:italic">18 – L'issue dou colon, vendus</emph> rotes 7</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l562" n=""><emph style="font-style:italic">19 – L'issue dou vin en sest an de IIIcLXVII de Crist</emph>
                metres 2036<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l563" n="">I – À LA PAYE DOU CLERGÉ metres 1216</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l564" n="">Le chantre metres 50</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l565" n="">S. P. de Lescos, arsediaque et chanoine metres 150</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l566" n="">Le trezorer, S. Gui de Nefin metres 50</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l567" n="">S. Bernart Anselme metres 90</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l568" n="">S. Johan Cacheguaire metres 100</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l569" n="">S. Johan dou Chastiau real metres 100</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l570" n="">S. Reimon de Nefin metres 100</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l571" n="">As 3 prestres avé le maistre chapelain, a 30 metres l'un metres 100</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l572" n="">As 4 diaques, a 30 metres l'an metres 120</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l573" n="">As 5 sudiaques, ausin a 30 metres l'un metres 150</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l574" n="">Les 2 priors, a 60 metres l'un metres 120</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l575" n="">Autres asis de l'iglize metres 96</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l576" n="">A l'escrivein de la segrete metres 60</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l577" n="">Le ceuc des povres metres 26<lb/></p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l578" n="">II – Et vendu metres 774</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l579" n="">III – Et porté a Limesson et mis o sellier metres 46</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l580" n="">Montent les 2 dites somes de l'orge, despendu et vendu ms. 1 244 cafis 6</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l581" n="">IV – L'ENTRÈE DE L'AVENE DE LADITE ANNÉE FU ms. 133 cafis 6</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l582" n="">De seste some fu vendu avene ms. 78, si com est a l'aconte de la vente de chozes,
                et doné au prior de Solic ms. 9 cafis 5</p>
                <lb/>
                <p xml:id="d001l583" n="">Et reste de ladite avene ms. 46; desus vient la part de nostre seignor le pape. ms.
                17.</p>
                <lb/>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
