<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:id="INVENTARIOIBELIN-inventarioIbelin">
                    <title type="short">Inventario dei beni di Guy d’Ibelin, vescovo di Limassol</title>
                    <title type="alt">Inventario dei beni di Guy d’Ibelin</title>
                    <abbr>Inventario dei beni di Guy d’Ibelin</abbr>
                    <note xml:id="note1">1367, Cipro</note>
                    <bibl>Jean Richard, <emph style="font-style:italic">Un évêque d'Orient latin au XIVe siècle: Guy d'Ibelin, O.P., évêque de Limassol, et l'inventaire de ses biens (1367) </emph>, in «Bulletin de correspondance hellénique», 74, 1950, pp. 98-133.</bibl>
                </title>
                <author xml:id="INVENTARIOIBELIN" n="116.000">
                    <name></name>
                    <abbr></abbr>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Edizione digitalizzata</resp>
                    <name>Serena Modena</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Marcatura digitale</resp>
                    <name>Francesca Gambino</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Reference basis text</resp>
                    <name>Jean Richard, <emph style="font-style:italic">Un évêque d'Orient latin au XIVe siècle: Guy d'Ibelin, O.P., évêque de Limassol, et l'inventaire de ses biens (1367) </emph>, in «Bulletin de correspondance hellénique», 74, 1950, pp. 98-133.</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.rialfri.eu">RIALFrI</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>
                    <placeName>Padova</placeName>, <country>ITALY</country>
                </pubPlace>
                <date when="2022-07-01">01/07/2022</date>
                <availability>
                    <p>Copyright 2020 - RIALFrI Project</p>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">
                        Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 Unported License
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>RIALFrI - Repertorio Informatizzato Antica Letteratura Franco-Italiana</title>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">First developer of encoded collection</resp>
                    <persName>Luigi Tessarolo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Principal investigator of collection</resp>
                    <persName>Francesca Gambino</persName>
                    <orgName>Università degli Studi di Padova</orgName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="edizione">
                    Archivio Segreto Vaticano, Instrumenta Miscellanea, n° 2467.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Jean Richard, <emph style="font-style:italic">Un évêque d'Orient latin au XIVe siècle: Guy d'Ibelin, O.P., évêque de Limassol, et l'inventaire de ses biens (1367) </emph>, in «Bulletin de correspondance hellénique», 74, 1950, pp. 98-133.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>TEI-conformant markup, version P5, RIALFrI profile</p>
            </projectDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="tRIALFrI">
                    <category xml:id="t1">
                        <catDesc>Copie di testi francesi eseguite in Italia</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t2">
                        <catDesc>Rifacimenti e rimaneggiamenti da parte di autori italiani di opere francesi</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t3">
                        <catDesc>Opere originali scritte da autori italiani in francese</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t4">
                        <catDesc>Testi in francese d'Oltremare</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t5">
                        <catDesc>Opere che gravitano intorno al corpus di testi franco-italiani</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident=""></language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef target="#t4"/>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="source">literary</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <idno>1.00</idno>
                <date></date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 xml:id="d001" type="work">
                <div2 xml:id="d001c001">
                    <head>
                        <title>[I]</title>
                        <abbr>I</abbr>
                    </head>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l1" n="1" rend="1"><lb/>Premiers ou trapas devant la chapelle furent trouvées les chozes ci après nommés,
                    lesquels sont esté vanduees pour B. 137 d. 10:<lb/>premiers fut trové au trapas devant
                    la chapelle 3 nates, furent vendues B. 4 den. 21; <lb/>item une banque de fust, vandue
                    den. 32; <lb/>item un matheras vergat, vandu B. 20 d. 12; <lb/>item un autre matheras
                    vert et rouge aveuc son traversier, vandu B. 26; <lb/>item une coulcie de plume; <lb/>item
                    un linsol; <lb/>item dous couvertors blans; <lb/>item une hopelande de drap violet fourée
                    de gris; <lb/>item 3 arileis de lit; <lb/>item un coussin de lit; <lb/>item 2 coiffes
                    de teste; <lb/>item un touaillon velut blanc pour la teste; <lb/>item une autre coiffe
                    - toutes cestes chozes prenierent li prechour quant il emportèrent le cors pour sebelir,
                    car tel est la coustume du paiis;<lb/>item une tarasse tartereze aveuc pel de lupart,
                    vandue B. 15 d. 1; <lb/>item une autre tarasse sens pel, vendue B. 10 d. 12;<lb/>item
                    une autre tarasse de bourdin et de cuir rouge, vendue B. 10 d. 25;<lb/>item un materas
                    viel de drap rouge, vandu B. 7 1/2;<lb/>item 2 orileis de lit labourés de soie d'Alixandrie,
                    vandus B. 5 d. 14;<lb/>item 2 coussins labourés de drap, vandus B. 6 d. 1;<lb/>item
                    autres 2 carels de drap et de cuir, vendus B. 2 d. 33;<lb/>item un banquier de France,
                    vandu B. 28 d. 27.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l2" n="2" rend="2"><lb/>Item fut trové dedens la chapelle les chozes ci après nommées, lesquels furent
                    vendues au criage du roy pour B. 13 d. 26:<lb/>item un breviare grant et noté, lequel
                    est de Saint Thomas des Angles car l'avesque le print à tort; ledit breviare fut donnés
                    à la main des collectors;<lb/>item une petite campanelle pour l'iglise, randue à l'avesque
                    qui est au jour;<lb/>item une table où estoit paint Nostre Seignor et Nostre Dame, randu
                    à l'avesque qui est au jour;<lb/>item un coffre viel ferré, vandu B. 1 d. 15;<lb/>item
                    2 tapis velus de Turquie, vandus B. 12 d. 11;<lb/>item une pierre pour l'autel, randue
                    à l'avesque qui est au jour;<lb/>item un autier de fust, randu audit evesque;<lb/>item
                    un armaire de tables de fust où est un cruxefis, rendu audit evesque;<lb/>item un petit
                    letrier, randu audit evesque.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l3" n="3" rend="3"><lb/>Item dedens la chambre de parement furent trovées les chozes, ci après nommées,
                    lesquels furent vandues pour B. 233 d. 35:<lb/>premiers 2 nates, vandues Β. 3 1/2;<lb/>item
                    2 litières pour un lit de fuste, vandues B. 6 1/2;<lb/>item 4 grans coffres ferrés de
                    fer, vandus B. 60;<lb/>ce sont li libre qui furent trové à la rote doudit evesque, liquel
                    furent donné au collectors:<lb/> <lb/><emph style="font-style:italic">{{[Suit la liste
                    des livres de Guy d'Ibelin]}}</emph><lb/> <lb/>item curasses de Domas 3, vendues B.
                    32 d. 33;<lb/>item une taraque aveuc pel de lupart, aveuc son traversier, vendue B.
                    50;<lb/>item une chadière pontificaul, rendue à l'avesque qui est o jour;<lb/>item une
                    cadière de fer aveuc cuir vermeil, rendue à l'avesque qui est o jour;<lb/>item un coffre
                    où fut trové les choze ci après nommées, lesquels furent vandues pour B. 35 d. 13:<lb/>premiers
                    un chapiau de fer aveuc un camail, vandu B. 8 d. 1;<lb/>item un bassinet sens camail,
                    autrement appelé servelière, vandu deniers 42;<lb/>item une masse de fer, vendue B.
                    1 d. 39;<lb/>item un fer de glave, vandu B. 1;<lb/>item un rochet de fer, vandu den.
                    24;<lb/>item un gippon d'armes, vendu B. 5 d. 1;<lb/>item un par d'estivaus sinples,
                    vendus Β. 5;<lb/>item un autre par d'estivaus garnis de fer, vendus B. 8;<lb/>item ledit
                    coffre desus dit, vendu Β. 5 d. 2;<lb/>item fut trové un autre coffre ouquel se trevèrent
                    les chozes ci après escriptes, lesquels furent vandues pour B. 42 d. 43:<lb/>premiers
                    2 curasses de fer couvertes de velut vermeil, vendues B. 12;<lb/>item un gippon d'armes
                    garni aveuc manches de mailles, vendu B. 7 d. 12;<lb/>item un par d'avambras de fer,
                    vendus B. 2 1/2;<lb/>item un par de manches de mailles et une faudes, vendues B. 6 d.
                    28;<lb/>item un par de soulers de fer, vendus B. 1 den. 13;<lb/>item une dague, vendue
                    B. 7;<lb/>item 5 douzenes d'aguilletes pour armer, de cuir blanc, vendues B. 1 d. 12;<lb/>item
                    et le coffre desusdit, vandu Β. 5 d. 2;<lb/>item un coffre ferré, où fut trové les chozes
                    ci après nommées, lesquels furent vendues B. 2 d. 36:<lb/>premiers un cuiller d'argent
                    petit qui pesoit 3 pes, vendu B. 1 d. 12;<lb/>item 2 clers de fer, vendues den. 12;<lb/>et
                    ledit coffre susdit, vendu B. 1 den. 18.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l4" n="4" rend="4"><lb/>Item dedens la seconde chambre furent trovées les chozes ci après nommées, lesquels
                    furent vandues B. 449 d. 43: <lb/>premiers 3 bouclers fais à l'armineze de fust, vendus
                    B. 2 d. 23;<lb/>item 2 targetes, vendues B. 5;<lb/>item 2 carcais de cuir aveuc lor
                    estuch, garnis et plains seetes sens ars, vendus B. 5 d. 4;<lb/>item un charnier de
                    cuir labouré pour le peigne, vandu B. 1 den. 26;<lb/>item un autre charnier de cuir
                    aveuc un peigne d'ivoire, vendu B. 2;<lb/>item une pel de lupart, vandue B. 10 den.
                    16;<lb/>item une sarge vert de pauc de valour, aveuc les armes de l'avesque, vendue
                    B. 7 d. 13;<lb/>item 2 sarges de Turquie, vendues B. 15 d. 6;<lb/>item un faucon et
                    une livrière et un gan de cuir, vandus B. 30 1/2;<lb/>item 3 sarges de France aveuc
                    ymages; vendues B. 70 d. 41;<lb/>item 3 banquiers de France, vendus B. 36 d. 20;<lb/>item
                    un linsol de telle, vendu B. 4 d. 30;<lb/>item carels de drap labourés et de cuir vermail
                    5, vendus B. 8 d. 8;<lb/>item un capel negre de l'avesque, vendu B. 4 d. 36;<lb/>item
                    un chapel blanc, vendu B. 1 d. 4;<lb/>item une santure de cuir et une scarcelle de cuir,
                    vendue den. 30;<lb/>item une bource de soie aveuc 2 petis bourses, en laquel fut trové
                    dedens 3 piessetes d'or de la valour de 3 florins;<lb/>item un petit livre qui s'apelle
                    Jornaul à l'usage des Prechors, vendu B. 4;<lb/>item une malete de cuir aveuc autres
                    harnès viel de ronsins, vandue B. 1;<lb/>item une petite gizarme, vendue B. 1 d. 3;<lb/>item
                    un piesse de greve, vendue d. 6;<lb/>item un par d'estriers, sur sire Jaque de Bon,
                    vendu d. 23;<lb/>item 2 brides, vandues B. 2 d. 13;<lb/>item un mors de bride, vandu
                    den. 8;<lb/>item une bezasses de cuir aveuc sarure de fer, vendue B. 4 d. 10;<lb/>item
                    une cote de fer et un par de gantelés, vendus B. 9 1/2;<lb/>item une salle de chevaul
                    pour armes laquel fut vendue aveuc le chevaul;<lb/>item une aubelestre vielle, vendue
                    B. 1 d. 26;<lb/>item une selle de malle pour ronsin, vendue B. 6 d. 24;<lb/>item un
                    par de panels de salle viels, vandus den. 8;<lb/>item une ratière de fer, vandue den.
                    28;<lb/>item une piesse de plate de fer, vendue den. 4;<lb/>item une piesse de greve
                    de fer vielle, vendue den. 6;<lb/>item un bassinet de fer aveuc son camailh, lequel
                    fut rendus à sire Raymon Bezasse car il estoit siens;<lb/>item une cote de mailles de
                    fer, vandue B. 6 den. 12;<lb/>item une par de gantelés de petite valor, vandus B. 1
                    den. 13;<lb/>item 3 fais de flèches pour arc, vendus B. 1;<lb/>item 2 fardeles de viratons
                    pour aubelestre, vendus den. 24;<lb/>item 2 gardemangier de cuir boulli, vendus B. 10
                    d. 1;<lb/>item un bousiau de cuir boulli, vendu B. 7 den. 28;<lb/>item 2 lanternes de
                    fer, vandues B. 1 d. 23;<lb/>item 2 bassins de mains viels d'arain, vendus B. 3 den.
                    38;<lb/>item un canon d'arain pour faire feuc, vendu B. 2 den. 30;<lb/>item un tablier
                    de fust aveuc eschas et tables, vandu B. 1 d. 1;<lb/>item une petite caisse de Venize
                    blanche, vendue Β. 2 d. 12;<lb/>item un grant coffre viel, vendu den. 42;<lb/>item un
                    estuch de mittre de cuir boulli, randu à l'avesque qui est o jour;<lb/>item un couler
                    de fer, vendu den. 31;<lb/>item une chappe petite armineze, vandue B. 2;<lb/>item un
                    coffre ferré noir, vendu B. 1 den. 29;<lb/>item un coffre plain de seetes, vandu B.
                    4;<lb/>item un autre coffre ronput, vandu den. 44;<lb/>item un matheras, aveuc son traversier,
                    covert de rouge, vandu B. 12 den. 12;<lb/>item un petit lit de plume, vandu B. 4 den.
                    28;<lb/>item un autre petit matheras viel covert de rouge et de vert, vendu B. 4;<lb/>item
                    une chaere de fut, vandue B. 1 den. 12;<lb/>item un covressas de fer, covertes de cuir
                    noir, vendues B. 7;<lb/>item un chapiau de fer, vandu den. 12;<lb/>item un par de brasselés
                    de fer, vandus B. 4 den. 28;<lb/>item un matheras petit covert de telle jaune et vermeille,
                    vandu B. 5;<lb/>item un petit chapel couvert de chamelot noir, vendu den. 18;<lb/>item
                    2 petites jarres d'arain blanches routes, vandues B. 2 den. 8;<lb/>item un scabellum
                    paint aveuc les arme de l'avesque, randu à l'avesque qui est o jour;<lb/>item un petit
                    coffre ferré ouquel se trouvat plusors escris, liquel furent donné aus collectors, et
                    une petite boucle d'argent qui pesat un pes — ledit coffre fut vandus B. 1 den. 22 et
                    ladite boucle vendue pour den. 18;<lb/>item une grant caisse de Venize vandue B. 13;<lb/>item
                    une autre caisse en laquel avoit plusors escriptures en papier et la conte de sire Piere
                    de Lascoutz de l’iglize de Limesson de l'an de LVI, lesquels escriptures furent données
                    à la main des collectors, et la caisse vandue B. 2 1/2;<lb/>item une autre caisse de
                    ciprès en laquel se trovat une piesse d'argent, c'est assavoir où l'on tient l'oille
                    saint et le cresme, avec son covertor de cuir, laquel estoit de l'iglize de Limesson
                    et fut restituite à ladite yglize ce qui estoit de ladite yglize; li remenant fut vandu
                    pour B. 92 d. 8;<lb/>item dedens ladite caisse de ciprès 2 petis esmaus d'argent pour
                    gans pontificals, vendus B. 3 d. 8;<lb/>item un dentillière d'argent à curer les dens
                    qui peseirent 2 pes, vandus den. 40;<lb/>item un anyau d'argent pour traire l'arc, vandu
                    B. 4 d. 3;<lb/>item un grant sael pontificaul reont, vandu B. 13 d. 1;<lb/>item un autre
                    petit sael d'argent, vandu B. 4 d. 34;<lb/>item un anyau petit d'or aveuc ces armes
                    qui pesat un pes 1/2, vandu Β. 5;<lb/>item une bource de soie vielle, vendue den. 36;<lb/>item
                    un coutel garni d'argent aveuc mainche de courail vermeil, vendu B. 20;<lb/>item 2 petis
                    courdons de chapiau viels, vandus den. 30;<lb/>item une petite piesse decourée de soie
                    et de couton, vendu den. 24;<lb/>item 2 crois des armes de l'avesque, brodées de fil
                    d'or, vendues B. 8 d. 12;<lb/>item 2 petis touaillons labourés de soie, vandus B. 1
                    den. 42;<lb/>item une bource de soie vielle, vendue den. 20;<lb/>item un touaillon et
                    un bandel de teste labouré, vendu B. 1 d. 30;<lb/>item autres 2 bandels labourés aveuc
                    soie, vandus den. 38;<lb/>item une piessete de drap boucassin labouré de soie et de
                    couton, vendu B. 1;<lb/>item 2 bras de velut vermeil, vendus B. 4 1/2;<lb/>item 3 piesses
                    de draps petites labourées de soie et d'or, vendues B. 2 d. 7;<lb/>item le garnement
                    de gans pontificauls brodés de fil d'or aveuc petites perles, liquel sont de l'iglize
                    de Limesson et lor fut rendu;<lb/>item une bource de soie vielle, vandue den. 44;<lb/>item
                    3 coiffes faites aveuc soie, vendues den. 37;<lb/>item 2 mouthenes, vendus den. 30;<lb/>item
                    autres plusors coiffes vielles et ronpues, vendues den. 43;<lb/>item 8 aguilletes de
                    soie garnies de couvre, vendues B. 1;<lb/>item 5 laignières de soie, vendues B. 1 d.
                    1;<lb/>item une petite piesse de telle blanche, vandue B. 4;<lb/>item une scarselle
                    de cuir, vandue den. 16;<lb/>item une autre scarselle armineze, vandue den. 24;<lb/>item
                    plusors bieretes de drap vielles, les 3 furent vandues den. 12 et le remenant furent
                    données à povres prestres pour Dieu;<lb/>item 2 par de laignières de soie, vandus B.
                    1;<lb/>item une nate, vandue B. 1 den. 14;<lb/>item une litière de fust, vandue B. 6.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l5" n="5" rend="5"><lb/>Item dedens la chambre qui est dariers, où estoit l'astude, furent trovées les
                    chozes ci après nommées, lesquels furent vandues B. 25 d. 22:<lb/>premiers plusours
                    escriptures et cartibels, liquel furent donnés au collectors;<lb/>item ledit estude,
                    demorat à l’ostel de l'avesque;<lb/>item une caisse de noier veude, vendue B. 6;<lb/>item
                    une autre caisse blanche veude, vendue B. l den. 36;<lb/>item un coffre ferret et veut,
                    vandu B. 1 den. 5;<lb/>item une petite litière, vandue B. 1 den. 12;<lb/>item dedens
                    une autre chambre <emph style="font-style:italic">{{(ce mot rayé)}}</emph> une caisse
                    veude et une armaire de petite value, vandus B. 15 den. 17.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l6" n="6" rend="6"><lb/>Item dedens une autre chambre qui est à bas furent trovées les chozes ci après
                    nommées, B. 28 d. 25:<lb/>et premiers une nate, vandue B. 2 den. 8;<lb/>item carels
                    de drap 3, vandus B. 6 den. 1;<lb/>item une petite touaille de table, vendue B. 2;<lb/>item
                    un tapis de Turquie velut, vendu B. 10;<lb/>item un materas rouge aveuc son traversier,
                    lequel fut randus à Phelippin Gourap, par commandement dou roy, car il estoit siens;<lb/>item
                    un refredour de Domas, vandu B. 6;<lb/>item 2 linsols, liquel furent rendui audit Phelippin
                    Gourab dou commandement dou roy;<lb/>item un covertor blanc de lit, liquel fut randus
                    audit Phelippin Gourab dou commandement dou roy;<lb/>item un arc de Domas, vandus B.
                    1 den. 16;<lb/>item une salle vielle de ronsin sans nulle garniture, vandue B. 1.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l7" n="7" rend="7"><lb/>Item dedans une autre chambre, qui est après de celle qui est desus nommée, furent
                    trovées les chozes ci après nommées, B. 82 d. 40:<lb/>et premiers un tapis de Turquie,
                    vandu B. 3 d. 31;<lb/>item un bancaul petit de France, vandu B. 2 d. 5;<lb/>item une
                    plates de fer covertes de cuir blanc, vandues B. 7 d. 2;<lb/>item une bezasses de cuir,
                    vandues B. 3 d. 5;<lb/>item un refredour de Domas, vandu B. 6 d. 5;<lb/>item un chauderon
                    de fer, vandu B. 5 den. 39;<lb/>item une teste de Turc, vandue B. 2 d. 25;<lb/>item
                    un bast de somier, vandu B. 1;<lb/>item une salle de ronsin nude, vandue B. 1 d. 3;<lb/>item
                    une grande caisse à metre orge, vendue B. 1 d. 36;<lb/>item un meu et un caffï à mesurer
                    blé, vandu B. 2 1/2;<lb/>item un petit hast de fer, vandu den. 25;<lb/>item un grant
                    cuir de ronsin tané, vandu B. 5 d. 1;<lb/>encores dedens ceste chambre et dedens une
                    autre qui est après furent trouvé et mesuré par sire Bernart Anselme le baylli et par
                    Janot de Saint Michel orge ms. 181, douquel fut donné provendes au bestes de l'ostel
                    130 ms. cafis 1 1/2, et fut vendus à 10 cafis à besant ms. 50 cafis 6 1/2 pour B. 40
                    den. 31.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l8" n="8" rend="8"><lb/>Item dedens un sellier qui est après la porte furent trovées les chozes ci après
                    nommées, B. 14 d. 26:<lb/>premiers 12 boutes à metre vin, lesquels estoient veudes,
                    vandues B. 14 d.26;<lb/>item une boute plaine de vin gast et de pauc de valour en laquel
                    pooit avoir 16 metres de vin rouge, lequel vin fut despandut au seors qui seièrent les
                    blés de Cameno prestio;<lb/>item ladite boute est à la main de l'avesque qui est o jour.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l9" n="9" rend="9"><lb/>Item dedens un autre sellier, après de l'astable, furent trovées pitares 39, c'est
                    assavoir 3 veudes et overtes et 36 quasi plenes de vin vermeil de l'an passé, liquel
                    vin et pitares furent vandus pour B. 692 den. 37 <lb/>ledit vin qui estoit dedens les
                    36 pitares fut trové metres 355 et quarterons 4 - vandu par le banier de la connestablie
                    qui l'avoit gagié par le comandement dou conestable, pour B. 577 d. 6;<lb/>item les
                    39 pitares desus dites, quant furent veudées, et furent estimée qu'elles pooient tenir
                    metres 413 - vendues, à rayson de 28 B. les 100 metres, pour B. 115 d. 31.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l10" n="10" rend="10"><lb/>Item dedens la court doudit evesque fut trové un char à 4 rodes vendu B. 5:<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l11" n="11" rend="11"><lb/>Item dedens un autre petit selier, qui est sur la carière, furent trovées 16 pitares,
                    c'est assaver 10 veudes et overtes; et dedens les 6 avoit, dedens les 2 pitares, vin
                    agre, et dedens les autres 4 quasi demies plenes de vin blanc, liquel vin et pitares
                    furent vandus B. 98: <lb/>le vin desdites 4 pitares fut metres 25 et 8 quarterons,
                    vandu pour B. 56 d. 36; <lb/>et dedens les 2 pitares où estoit le vin agre fut trové
                    metres 7 et demie, vandue B. 5 d. 24; <lb/>et lesdites 16 pitares furent estimées à
                    128 metres, vendues, à raison de 28 B. les 100 metres, B. 35 d. 36.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l12" n="12" rend="12"><lb/>Item dedens un autre selier, qui est après doudit selier, furent trovés pitares
                    20, c'est assavoir 12 pitares veudes et overtes et 8 pitares quasi demi plenes de vin
                    blanc, liquel vins et pitares furent vandus B. 191 d. 16:<lb/>le vin desdites 8 pitares
                    fut trové metres 54 karterons 3 1/2 vandu à plusors personnes B. 126 d. 12;<lb/>et
                    les susdites 20 pitares furent estimées à 232 metres et demie, vandues, à rayson de
                    28 B. les cent metres, pour B. 65 d. 4.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l13" n="13" rend="13"><lb/>Item dedens un autre selier, qui est après, furent trovées pitares 16, c'est assavoir
                    13 pitares veudes et overtes et 3 pitares covertes en lesquels estoit vin vermeil quasy
                    demi plenes, lequel vin et pitares furent vandus B. 100 d. 25:<lb/>le vin desdites
                    3 pitares fut trové metres 21 quarterons 9 - vandu B. 46 d. 37;<lb/>et lesdites 16
                    pitares, quant furent veudées, furent estimées à 192 metres, vendues, à 28 B. les 100
                    metres, pour B. 53 d. 36.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l14" n="14" rend="14"><lb/>Item dedens la loge où est le bayg furent trovées pitares 14, c'est assavoir 5
                    pitares veudes et overtes et 9 pitares covertes dedens lesquels estoit vin rouge de
                    l'an passé, lequel vin et pitares furent vandues B. 173 d. 33:<lb/>le vin desdites
                    9 pitares fut trové metres 80 quarterons 9, vendu pour B. 126 d. 3;<lb/>et les susdites
                    14 pitares, quant furent veudées, furent estimées à 170, vendues, à rayson de 28 B.
                    les 100 metres, pour B. 47 d. 30.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l15" n="15" rend="15"><lb/>Item dedens la chambre où estoit le baig furent trovées les chozes ci après nommées
                    lequels chozes sont vandues pour B. 28 d. 4:<lb/>premiers carpites de Turquie 2 vandues
                    B. 13 d. 19;<lb/>item 2 carels de drap aveuc les armes de l'avesque, vandus B. 4 d.
                    30;<lb/>item un refredour de Domas, vandu B. 5 d. 3;<lb/>item un traversier viel et
                    ronput, ne se pot vendre et fut donnés au portier de l'ostel de l'avesque;<lb/>item
                    5 boutizelles petites; l'une at l'avesque à sa main et les 4 furent vendues B. 5.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l16" n="16" rend="16"><lb/>Item dedens un autre petit selier furent trovées pitares 9, c'est assaver 3 veudes
                    et overtes et les 6 autres pitare estoient plene de vin de l'année passée, lequel vin
                    et pitares furent vandus B. 96 d. 22:<lb/>le vin des susdites 6 pitares fut trové metres
                    59, vendu pour B. 71 d. 46;<lb/>et les dites 9 pitares furent estimées à 87 1/2, vandues,
                    à rayson de 28 B. les cent metres, pour B. 24 1/2.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l17" n="17" rend="17"><lb/>Item dedens une autre chambre, qui est desous l'escalle, furent trovées les chozes
                    ci après nommées, lesquels chozes sont vandues pour B. 9 den. 18:<lb/>premiers une
                    salle d'armes, vendue B. 5 d. 5;<lb/>item une espée, vandue B. 2 d. 31;<lb/>item une
                    petite touaille de table, vandue B. 1 d. 18;<lb/>item un par d'estriers, vendus den.
                    12.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l18" n="18" rend="18"><lb/>Item, le juesdy à 8 jors dou mois avrill, fut raporté par la famille doudit evesque
                    les chozes ci après nommemées, lesquels chozes sont vandues pour B. 92 d. 15:<lb/>premiers,
                    par la main de Zoura le queuc, 2 chapaus de fer, vandus sur sire Stasse d'Anthioche,
                    B. 1 d. 18;<lb/>item, par la main doudit Zoura, un esprevier de lit, vendu B. 11 den.
                    32;<lb/>item, par ledit Zoura, un seignie d'Alixandre de pauc de valor, vendue B. 1
                    d. 1;<lb/>item, par ledit Zoura, un petit coffre viel et ronpu, vandu den. 34;<lb/>item,
                    par ledit Zoura, un auriler blanc de lit, lequel fut rendus à Phelippin Gourab par
                    le commandement dou roy;<lb/>item, par la main de Valentin et de Blondia, sers de l'iglize,
                    une tante, de telle blanche de pauc de value, vandue B. 15;<lb/>item, par ledit Blondia
                    et Valentin, une sarge vielle de France de petite valour, aveuc ymages, vendue B. 16
                    1/2;<lb/>item, par la main de prestre Massel, fut raporté une petite salle franceze,
                    laquel estoit dou signor d'Arsur et fut rendue;<lb/>item, par ledit prestre Massel,
                    confessat qu'il at une coverte blanche de lit et ne la veut rendre dizant qu'elle est
                    soie (et se doit examiner par les collectors c'elle sarat soie ou non);<lb/>item fut
                    raporté par la main de Thiébaut, varlet doudit evesque, un grant tapis velut de soie
                    viel, vandu B. 50;<lb/>item fut raporté par la main de Bertrant, varlet doudit evesque,
                    un covertour d'Alixandrie covert de sandel rouge et blanc, vendu B. 14 d. 12;<lb/>item
                    fut raporté, par la main de messire Pierre de Sermezes, un callemart de Domas, vendu
                    B. 2.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l19" n="19" rend="19"><lb/>Item, à 12 jors doudit mois d'avrill, furent trovées à l’ostel de Nicossie, dedens
                    l’estable, les bestes ci après nommées, lesquels furent vendues B. 613:<lb/>premiers
                    un grant coursier de peil bay aveuc les 4 pies baussans, vandu B. 450;<lb/>item un
                    autre petit coursier anblant de peil bay, lequel morut à l’estable;<lb/>item un ronsin
                    turquemant, vandu B. 60;<lb/>item un autre ronsin de peil bay oscur, vandu B. 70,<lb/>item
                    un autre petit ronsin cipriain de peil bay, vandu B. 33.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l20" n="20" rend="20"><lb/>Item 2 esclaus, liquel s'appeloient l'un Dimitri le Turc et l'autre Dimitri le
                    Grec, vandus pour B. 213 d. 12:<lb/>Dimitri le Grec; vandu B. 123 den. 12;<lb/>Dimitri
                    le Turc, vandu B. 90.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l21" n="21" rend="21"><lb/>Item, le darain jour doudit mois d'avrill, fut raporté par la main de Janoly le
                    chastellain dou Cameno Prestio les chozes ci après nommées, lesquels chozes furent,
                    vandues pour B. 37 den. 14:<lb/>premiers 2 linsols de lit, vendus B. 8;<lb/>item une
                    petite chaudière vielle de petite valour, vandue B. 4 d. 26;<lb/>item un esprevier
                    de lit, vandu B. 15 1/2;<lb/>item une coverte blanche de lit, vendue B. 9 den. 12.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l22" n="22" rend="22"><lb/>C'est l'argent et autres juels qui estoient engagé et furent trové et raporté
                    après la mort de l'avesque susdit, et furent vandu au criage dou roy pour B. 763:<lb/>premiers
                    fut raporté, par la main de frère Dimenche de 2 Lions, un platiau grant d'argent aveuc
                    les armes de l’avesque, qui pesoit marcs 2 onces 3, vandu, à raison de 22 B. 1/2 le
                    marc, pour B. 53 d. 21;<lb/>item 2 grans escuelles d'argent, aveuc les armes doudit
                    evesque, qui pesoient mars 2 onces 5, vandues, à raison de 22 B. 1/2 le marc, pour
                    B. 59 d. 3;<lb/>item une sallière d'argent, qui pesat un marc et 2 onces, vandu, à
                    raison de 22 B. 1/2 le marc, monte B. 28 d. 6;<lb/>item 3 petis escudellons, aveuc
                    les armes doudit evesque, liquel furent vandu et pezerent mars 2 onces 5, vendus, à
                    raison de 22 B. 1/2 le marc, monte B. 59 den. 3;<lb/>item un chandelier d'argent sans
                    seignaul, qui pezat 6 onces, vandu, à raison de 22 B. 1/2 le marc, monte B. 16 den.
                    18.<lb/>Item fut trové à la main des desous nommés, liquel les tenoient en gage, les
                    chozes ci après nommées, lesquels furent vendu au criage dou roy pour B. (sic):<lb/>premiers,
                    à la main de Beneton le drappier, 2 piesses de camocas, vandus B. 104;<lb/>item, à
                    la main doudit Beneton le drappier, une piesse de velut violet de 30 bras de lonc,
                    vandu pour B. 120;<lb/>item, à la main doudit Beneton le drappier, un hanap d'argent
                    blanc qui pezat un marc et une once, vandu à raison de 24 B. le marc, vandu pour B.
                    27;<lb/>item, à la main doudit Beneton le drappier, 2 mitres garnies de perles petites
                    et de patinetes d'or, et 2 crosses d'argent endoré, lesquels mitres et crosses sont
                    et ont esté lonc temps de l'iglize de Limesson et sont estées rendues à ladite yglize
                    de Limesson;<lb/>item, à la main de sire Gatanary, un platel d'argent aveuc le seignaul
                    de l'avesque, qui pesoit mars 2 onces 3, vandu, à 22 besants deniers 36 le marc, pour
                    B. 54 d. 1;<lb/>item, à la main de Michelin de Trahone, un petit escudelon d'argent
                    qui pesoit 5 onces et demie, vandu, à raison de 23 B. 1/2 le marc, monte B. 16 den.
                    7;<lb/>item, à la main de Huguet le pellesié, avoit un coversel d'escuelle d'argent,
                    lequel pesoit 3 marcs sterlins 2, vandus, à rayson de 23 B. le marc, monte B. 69 d.
                    10;<lb/>item, à la main dou maistre chappellain de Nicossie, fut trové un autre coversel
                    d'escuelle d'argent, lequel pesoit 3 mars et 2 onces, vandu, à raison de 23 B. et un
                    denier le marc, monte B. 74 den. 39;<lb/>item, à la main dou maistre Girardin le notaire,
                    fut trové un platiau d'argent, lequel pesoit 2 mars et 2 onces, vandu, à raison de
                    23 B. le marc, qui monte B. 51 d. 36;<lb/>item fu trové à la main deThomassin Job,
                    familiare de l'avesque, une escuelle d'argent, laquel il avoit mis en gage au priour
                    de Sainte Katherine pour 25 besans, et pesat un marc onces 2; ladite escuelle fut vandue
                    pour, à 24 B. le marc, B. 30:<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l23" n="23" rend="23"><lb/>Item c'est le vin qui fut trovés au casaul de Pellendres après la mort doudit
                    evesque, lequel vin estoit de la rente de CCCLXVI de Crist, metres 1254:<lb/>de cestui
                    vin fut vendu metras 893 quarterons 8: B. 409 d. 32;<lb/>porté à Nicossie à la fonde
                    dou vin sur bestes de louage metres 256 quarterons 8, vandus B. 158 d. 22;<lb/>item
                    porté à Limesson sur somages de louage metres 108, vandu pour B. 135;<lb/>item dedens
                    ledit casaul de Pellendres et à ses presteries fut vandu metres 529, vandu pour B.
                    116 d. 10;<lb/>item fut porté à Nicossie sur bestes de louage, lequel ne se pot vendre
                    et fut mis à l'ostel de l'avesque, metres 400 quarterons 8;<lb/>item fut donné au someliers
                    qui portèrent ledit vin pour lor droiture, pour chascun santenaul 2 metres, metres
                    11;<lb/>item fut espandu et jeté dehors, audit casaul de Pellendres, que ne valoit
                    riens, metres 49 1/2.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l24" n="24" rend="24"><lb/>C'est l'inventoire qui fut fais à la presterie dou Cameno Prestio; laquel est
                    dou seignour d'Arsur, lequel estoit freres doudit evesque de Limesson, et en celle
                    presterie tenoit ledit evesque labour de charues, et tenoit ladite presterie en apaut,
                    et furent trovées les chozes ci après nommées:<lb/>premiers une tande de telle blanche
                    aveuc cordes de coton;<lb/>item une nate qui pooit avoir 2 cannes de lonc;<lb/>item
                    2 coffres ferrés viels et ronpus;<lb/>item un armaire viel et ronput;<lb/>item une
                    cadière de fer aveuc cuir;<lb/>item 2 sacs de laigne viels;<lb/>item 4 campanelles
                    de moutons;<lb/>item 4 charettes, c'est assavoir 2 entières et 2 vielles et ronpues;<lb/>item
                    3 fausilles pour soié blé;<lb/>item 2 tables garniees de pières pour blé batre;<lb/>item
                    poon mascle;<lb/>item 2 coussins de cuir reons;<lb/>item un petit tapis velut de Turquie;<lb/>item
                    4 barbis et un mouton;<lb/>item 2 bues mascles de charue, lesquels dizoit le chastellain
                    que l'avesque, quant il vivoit, li avoit donnés;<lb/>Toutes ces chozes sont à la main
                    de Janoly, serf dou seignour d'Arsur, lequel estoit chastellain doudit evesque à ladite
                    presterie, et les détient qu'il ne les veut rendre par le commandement doudit seignour
                    d'Arsur, dizant que l'avesque devoit audit seignour d'Arsur plus que cestes chozes
                    ne se montent.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l25" n="25" rend="25"><lb/>Item fut trové à ladite presterie dou Cameno Prestio 2 ostels plains de paille,
                    liquel furent estimé à 200 somades de paille;<lb/>item le forment et l'orge qui estoit
                    semés au terres doudit leuc de Cameno Prestio fut recuillis et apparillés par les vicares
                    et bayllis de l'iglize de Limesson et à la despense de ladite yglize, et fut mesuré
                    forment net ms. 160 et orge ms. 93, et la paille pooit estre par extimassion jusques
                    à 60 sommas, douquel forment et orge et paille montoit audit seignour d'Arsur son cart,
                    pour la droiture de sa terres où il avoit esté semés;<lb/>cestui forment et orge et
                    paille at prins par force et en absence de nous autres le bayllis dou seignor d'Arsur
                    et fait porter au grenier et à l'ostel doudit seignor d'Arsur, dizant que l'avesque,
                    quant il vint à ladite presterie pour metre ses charues, l'on li prestat 200 ms. de
                    forment et 200 ms. d'orge et 50 ms. de cressenyaus, pour la provande de ses bues, et
                    paille tant com il en avoit eu besoing.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l26" n="26" rend="26"><lb/>Encor fut trové en ladite presterie de Cameno Prestio 900 bestes menues, tant
                    berbis comme chièvres;<lb/>item porcs et treues, piesses 30;<lb/>item galines et chappons
                    et ouquas et coullons;<lb/>item bues et vaches 30;<lb/>item 2 somiers muls aveuc lor
                    bardes et lor harneis;<lb/>item un ronsin aveuc sa selle;<lb/>item 3 esclaus qui gardoient
                    ledit bestail;<lb/>Toutes cestes chozes sont esté prinzes et vanduees par la main de
                    sire Jehan Chamberlain qui estoit maistres des enquestes pour le roy, dizant que l'avesques
                    devoit au roy de l’apaut d'un casaul qu'il avoit tenu en apaut dou roy, lequel casaul
                    s'apelle Saint Jorge de Timbos, et jusques à ci nous n'avons peu avoir nulle raison
                    et nous sommes clamé et donné petisions par plusours fois.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l27" n="27" rend="27"><lb/>C'est l'inventoire qui fut fais à la cité de Limesson, dedens l'ostel de l'avesque,
                    et au casauls de ladite yglize de Limesson, lesquels chozes sont vendues pour B. 107
                    deniers 12:<lb/>Premiers au casaul de Finicare furent trovées les chozes ci après nommées,
                    et vandues pour B. 56 den. 12;<lb/>2 boutes où avoit un pauc de vin blanc, lequel vin
                    et boutes furent vandus B. 7;<lb/>item autres 2 boutes aveuc un pauc de vin, lequel
                    vin et boutes sont vandus B. 5;<lb/>item un coffre viel et rout sans sarrure, B. 1;<lb/>item
                    2 trestiaus de lit aveuc 5 tables pour ledit lit, aveu une forme. B. 2 den. 36;<lb/>item
                    2 pars de trestiaus de table et 2 table et 2 forme, B. 6;<lb/>item un meu à mesurer
                    blé, B. 2;<lb/>item 8 coffins de karobles, B. 2;<lb/>item barres de fust petites, den.
                    13;<lb/>item une caisse overte et veude sans clef, B. 2;<lb/>item un petit caisson
                    viel et rout, den. 12;<lb/>item une sarge vielle de Catheloine aveuc son bancaul, B.
                    5;<lb/>item 6 nates noves et vielles, B. 11;<lb/>item dedens un hostel furent trovées
                    piesses de table vielle et noves, B. 3;<lb/>item 2 sarradures de fer, B. 1;<lb/>item
                    une ballances de fer, B. 2;<lb/>item une arayre de fust, deniers 24;<lb/>item 3 ms.
                    de sussemant, B. 5 1/2;<lb/>item dedens un hostel fut trové un pauc de paille, laquel
                    fut donnée au villains, pour soustenir l'iver lor bues;<lb/>item, dedens la court,
                    chabirons viels de fust, liquel estoient d'un villain qui s'apelle Jorge Foti, liquel
                    li furent rendu.<lb/>Item les chozes qui furent trovées à Limesson, à l'ostel de l'avesque,
                    lequel sont vendues pour B. 51:<lb/>3 taraques et 2 traversiers viels et ronpus, B.
                    9;<lb/>item une sarge vielle de Catheloigne, B. 3;<lb/>item une caisse vielle et ronpue
                    sans sarrure, deniers 24;<lb/>item une table de manger aveuc 2 trestiaus, B. 3;<lb/>item
                    4 pitares veudes, B. 4;<lb/>item un dressadour de fust viel, deniers 24;<lb/>item une
                    escalle pour monter sur les tarasses de l'ostel;<lb/>item 2 trestiaus et 5 tables pour
                    un lit aveuc une forme, B. 2 1/2;<lb/>item 2 nates de joincs, B. 2;<lb/>item 4 formes
                    de fust, de quoy l'une estoit de l'iglize, et les tres sont vandues B. 2 1/2;<lb/>item
                    14 boutes veudes et vielles, B. 13 1/2;<lb/>item une caisse grant, vielle et route,
                    deniers 24;<lb/>item, en la court, 2 grans pitares ronpues les que ne se sont pogut
                    vandre;<lb/>item 16 chabirons viels pour la reparacion de l'ostel;<lb/>item, dedens
                    une chambre, 35 coffins de karoubles, B. 10.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c002">
                    <head>
                        <title>[II]</title>
                        <abbr>II</abbr>
                    </head>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l28" n="1" rend="1">C'est l'issue qui a esté faite doudit envintaire.<lb/>Ce est la despence quy est esté
                    faite de la vente dou meuble de frère Guy de Ybellin, jadis eusque (sic) de Limesson,
                    lequel morut à 29 jours de mars, l'an de III C LXVII de Crist, B. 1701 k. 1 1/2:<lb/>Premiers
                    pour sa sépulture et pour achet de sire et pour ces vestimens et les pressesions, B.
                    261 d. 2;<lb/>En achet d'erbe pour manger les 2 grans chevaux, pour un mois et 19 jours,
                    chascun jour d. 12, B. 12 d. 36;<lb/>item pour les provendes desdites 5 bestes, qui
                    ne s'ozoient vendre fines par tout aucoust, orge lequel fut trové à l'ostel, ms. 131
                    ca. 1 1/2;<lb/>item en achet de 3 serures, pour l'ostel, et 4 paires d'aniaus de fer
                    pour les portes et pour faire clés o guernier et à la grant porte, Β. 4 d. 12;<lb/>item
                    pour les despens de manger et leur nessesités de 2 serveeurs qui estoient à l'ostel
                    pour garder les chevaus, lesquels ne se ozoient vendre par commandement dou roy pour
                    faire l'armée de Triple, et furent en l'ostel 5 mois par tout aoust B. 68 1/2;<lb/>En
                    achet de paille pour 5 bestes, pour 5 mois par tout aoust, B. 49 d. 12;<lb/>item pour
                    le ferrer desdites 5 bestes, pour 5 mois, B. 8 d. 46;<lb/>item à un charpentier qui
                    radouba les portes et fenestres de l'ostel et estansonna le sellier où estoit le vin
                    avé les pitaires, et en achet de clos et de ligain pour ledit estansonnement, Β. 5
                    1/2;<lb/>item pour faire adouber les trasses doudit ostel, et en achet de goutierres,
                    lesquelles trasses furent adoubées 2 fois en un an, B. 16 d. 4;<lb/>item en achet de
                    2 faras et d'une corde pour le puis de l'ostel, et pour le radouber par pluzors fois,
                    B. 8 d. 26;<lb/>item pour un guerbiau, pour guerbeler la provende des susdites bestes,
                    d. 30;<lb/>item donné à seaus qui firent vendre lesdites bestes, pour leur semesarage,
                    B. 3 1/2;<lb/>item pour crier et faire vendre, o criage dou seignor, un faucon et une
                    levriere par un criour, B. 1 d. 18:<lb/>item à un autre sergent dou bally de la segrete,
                    qui ala à l'apautour de la fonde dou blé et nous fit rendre le cafis que ledit apautour
                    avoit gagié de l'ostel, pour ce que l'on mezuroit l'orge à vendre, et le fist rendre,
                    d. 12;<lb/>item pour faire remezurer l'orge qui se trova en l'ostel, lequel orge fu
                    donné provende asdites 5 bestes, B. 1;<lb/>item en achet d'une palle de fust et un
                    escouve, pour le guernier, d. 12;<lb/>item pour un estrille et un bras de chanevas,
                    pour striler lesdites bestes, d. 42;<lb/>Item à un mareschau qui mega la bouche dou
                    palefrain qui s'avoit brizé les dens, et pour oiniemens et son travail, B. 8;<lb/>item
                    au sergent dou visconte, qui fu coummandé à sercher et mener pardevant le visconte
                    Janoully le chastelain de l'evesque qui estoit au Cameno Prastio, d. 24;<lb/>Item donné
                    à un miège, pour son travail et pour oiniemens, lequel adouba la janbe de l'esclaf
                    de sire Nicolle de Negrepont, que le grant chevau de l'evesque li avoit route ladite
                    janbe en 2 places, ou autrement le chevau seroit perdu, B. 38;<lb/>item en achet de
                    fiolotes, pour faire mostre des vins au criage dou seignour, B. 3 1/2;<lb/>Item en
                    achet de paupier, douquel fu mandé à Limesson une partie et l'autre à Nicossie, B.
                    3 d. 44;<lb/>Item despenses faites pour faire seer les blés que l'evesque avoit fait
                    semer au Cameno Prastio qu'il tenoit, sauve pain et vin, B. 69 d. 4;<lb/>item pour
                    les despens que firent sire Pierre de Lescos et sire Bernart Anselme et maistre Anthoigne
                    le notaire et l'escrivain de Limesson et 4 jurés des cazaus de l'iglize, et pour luage
                    d'un somier qui porta leur robe, pour 20 jours qu'il alèrent pour faire l'envintaire,
                    c'est assavoir au Cameno Prastio où ledit evesque tenoit ses charues, et o cazau de
                    Pelendres pour veoir resever les vins qu'estoient demourés après la mort doudit evesque,
                    et autres pluzors servizes de l'iglize, et ausy dedens la sité de Limesson, B. 59;<lb/>Item
                    donné à un vallet de monseignor l'arsevesque pour le luage d'une beste et pour son
                    travail, pour aler à Fandia faire saver la mort doudit evesque et pour faire venir
                    monseignor l’arsevesque, B. 6;<lb/>item paié à sire Lanbert Chandelier de se que l'evesque
                    li devoit pour le luage d'un ostel, par le coummandement dou visconte, lequel ostel
                    paioit de luage 50 besans l'an, et fu part pour 9 mois B. 37 1/2;<lb/>item fu ballé
                    au priour d'Alamino, qui vint de Limesson à Nicossie, pour les servizes de l'iglize
                    et pour ses despens, Β. 11 1/2;<lb/>item donné as criours qui vendirent ledit meuble,
                    pour lor travail, B. 21;<lb/>item pour le luage de l’estasson où ledit meuble fu porté
                    et vendu, pour 13 jours à 36 deniers le jour, B. 9 d. 36;<lb/>item as bastais, qui
                    chareerent ledit meuble au criage, B. 8;<lb/>item pour mander letres par pluzours fois,
                    c'est assaver de Nicossie à Famagouste et de Nicossie à Limesson et de Limesson à Nicossie,
                    B. 5 d. 37;<lb/>item despenses qui furent faites pour bestes de luage, qui portèrent
                    les vins dou Pellendre à Nicossie et à Limesson pour vendre, B. 263 d. 23;<lb/>Item
                    pour massoner 3 portes qui aloient de l'ostel de l'evesque en autres ostels estranges
                    qu'il tenoit à luage, pour un masson et un valet qui le servy, B. 1 d. 40.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l29" n="2" rend="2"><lb/>C'est l'argent qui se trova gagé ché les desous noumés, et fu desgagé et vendu
                    par la manière que la vente apert, et seu qui fu donné o noitaire qui monte B. 712
                    1/2:<lb/>item pour un escudelon d'argent qui estoit gagé ché un home qui s'apelle Michelin
                    dou Trahona, s'est assaver pour achet d'erbe, que l'evesque avoit ennerbé ses chevaus,
                    et pour le luage d'un estalle où lesdis chevaus furent ennerbés, B. 15;<lb/>item paié
                    au maistre chapelain de Nicossie, pour un platiau d'argent que il avoit gagé doudit
                    evesque, B. 40;<lb/>item pour un autre platiau d'argent, lequel estoit gagé ché Hugues
                    le Pelissier pour achet de fourrures de gris que ledit evesque li devoit, que montèrent
                    lesdites fourures B. 68;<lb/>item paié pour 2 mitres garnies à perles menues et à platinetes
                    d'or et 2 croces d'argent endorées et 2 piesses de camehas et une piesse de vellus
                    viollet de 30 bras de lonc et une tasse d'argent blanche lesqueles chozes estoient
                    gagé ché Beneit Fanouli drapier pour B. 595, desquels besans messire Bernart Anselme
                    a paié B. 300, si coume apert à sa contes de l'iglize de Limesson par lui rendues,
                    et le remenant paia le procurour que vendoit ledit meuble, et de ses chozes ont esté
                    vendu par ledit procurour les 2 camehas et le vellus viollet et la tasse, si coume
                    apert à la vente des chozes, et les mitres et crosses ont esté rendues à l'iglize de
                    Limesson, et le procurour a paié B. 295;<lb/>Item paié pour un autre platiau d'argent,
                    que estoit gagé ché maistre Gerardin de Parme le notaire, que estoit pour dras que
                    ledit evesque avoit eu de luy pour vestir sa famille, B. 51;<lb/>item paié pour une
                    escuelle d'argent que le priour de Sainte Caterine avoit en gage doudit evesque, B.
                    25;<lb/>item à maistre Anthoigne Michel le notaire, que fu à faire l'envintaire de
                    l'evesque à Nicossie et par les cazaus et à Limesson et faire les entrées et yssues
                    que fut fait, li fu ballé pour son travail B. 247 1/2.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l30" n="3" rend="3"><lb/>Ce sont les bezans qui sont esté pris par force et outre notre vollenté de la
                    vente dou meuble, et sont esté paié et destribués, sans nous apeler, par le coumandement
                    dou roy et dou connestable de Chipre, as serveours qui avoient servy l'evesque jadis
                    de Limesson, lesquels jurèrent sur sains Evangilles de Dieu, en la prezensse doudit
                    connestable ou de son leuc tenant, que ledit evesque lor estoit tenu de la soume si
                    après noumée, et furent paiés par la main de Johan Moustry, banier de la counestablie,
                    selon les ussages et assises dou royaume de Chipre, B. 2451 d. 18:<lb/>A frere Dimenche
                    de 2 Lions, B. 250;<lb/>A sire Jaque de 2 Lions, B. 78 d. 32;<lb/>A sire Robert de
                    2 Lions, B. 193 d. 37;<lb/>A sire Marc de la Solle, B. 530 d. 9;<lb/>A Gregoire Bonvezin,
                    B. 97 d. 1;<lb/>A sire Masse Lormier prestre, B. 50 d. 37;<lb/>A sire Lois Chappellain,
                    B. 30 d. 42;<lb/>A sire Estace d'Anthioche, B. 126;<lb/>A Frances de Bras, B. 26;<lb/>A
                    Philippon Gorab, B. 18 d. 44;<lb/>A Johan de Villers son cousterier, B. 6;<lb/>A Albertin
                    le sabatier, B. 2;<lb/>A Nicolle Maquaron, B. 35;<lb/>A Jorge Brio, B. 20;<lb/>A Yany
                    le Fauconnier, B. 24;<lb/>A Carsello le Fauconnier, B. 50;<lb/>A Cochifos le Fauconnier,
                    B. 42;<lb/>A dame Marguerite, espouze de Gilet son vallet, B. 26;<lb/>A sire Nicolle
                    Gautier, B. 30;<lb/>A Jorge Hartofilaca, B. 88 d. 8;<lb/>A Thoumassin Jop, B. 122;<lb/>A
                    Sava Sozomeno, B. 204;<lb/>A Thibaut son vallet, B. 46;<lb/>A Janoully, chastellain
                    de Cameno Prastio, B. 126;<lb/>A Nan Gomiti le queq, B. 142;<lb/>A Janot Gorab, B.
                    50;<lb/>A Betran son vallet, B. 36.<lb/></p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l31" n="4" rend="4"><lb/>Ce sont les despens que ledit Johan Moustry a despendu, pour gager et vendre à
                    force lesdis meubles doudit evesque, par le coumandement de la connestablie, B. 84
                    d. 4:<lb/>Pour faire traire les pitaires hors des selliers a bastais, B. 4 d. 36;<lb/>Pour
                    les despens d'un essclaf, que fu mené de Limesson à Nicossie, pour luage de beste et
                    un home que le mena et leur despens, B. 14 d. 14;<lb/>Pour remuer vins gastés de l'un
                    selier à l'autre, B. 1 d. 40;<lb/>Pour un essclaf, que fu gagé à Nicossie dou procurour
                    sire Johan de Saint Michel et fu vendu o criage, pour ses despens doudit garson, B.
                    6 d. 10;<lb/>Et pour son selaire doudit banier, Johan Moustry, de la connestablie qui
                    fist ladite execussion, B. 57.</p>
                    <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/>
                    <lb/>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
