<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" xml:id="AMAESTRAMENS-amaestramens">'Amaestramens' di Aristotele a Alessandro</title>
                <title type="short">'Amaestramens' di Aristotele a Alessandro</title>
                <title type="sub">inizio XIV sec.</title>
                <author xml:id="AMAESTRAMENS" n="012.000">
                    <persName type="main"></persName>
                    <persName type="short"></persName>
                </author>
                <principal>Daniele Mineri e Serena Modena</principal>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Edizione digitalizzata</resp>
                    <name>Daniele Mineri e Serena Modena</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Marcatura digitale</resp>
                    <name>Luigi Tessarolo</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher ref="https://www.rialfri.eu">RIALFrI</publisher>
                <pubPlace>
                    <placeName>Padova</placeName>, <country>ITALY</country>
                </pubPlace>
                <date when="2022-07-01">01/07/2022</date>
                <availability>
                    <p>Copyright 2020 - RIALFrI Project</p>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0">
                        Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 Unported License
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>RIALFrI - Repertorio Informatizzato Antica Letteratura Franco-Italiana / Digital Repertory of Medieval Franco-Italian Literature</title>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">First developer of encoded collection</resp>
                    <persName>Luigi Tessarolo</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="RIALFrI">Principal investigator of collection</resp>
                    <persName>Francesca Gambino</persName>
                    <orgName>Università degli Studi di Padova</orgName>
                </respStmt>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Anna Maria Babbi, <emph style="font-style:italic">Il testo franco-italiano degli “Amaestramens” di Aristotele a Alessandro (Parigi, B.N., ms. 821 del fondo francese)</emph>, “Quaderni di lingue e letterature”, 9 (1984), pp. 201-269.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>TEI-conformant markup, version P5, RIALFrI profile</p>
            </projectDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="tRIALFrI">
                    <category xml:id="t1">
                        <catDesc>Copie di testi francesi eseguite in Italia / Copies of French texts made in Italy</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t2">
                        <catDesc>Rifacimenti e rimaneggiamenti da parte di autori italiani di opere francesi / Reworkings and reorganizations of French works by Italian authors</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t3">
                        <catDesc>Opere originali scritte da autori italiani in francese / Original works written in French by Italian authors</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t4">
                        <catDesc>Testi in francese d'Oltremare / Texts in Mediterranean French</catDesc>
                    </category>
                    <category xml:id="t5">
                        <catDesc>Opere che gravitano intorno al corpus di testi franco-italiani / Works related to the corpus of Franco-Italian texts</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident=""></language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <catRef target="#t2"/>
                <keywords>
                    <term type="form">prose</term>
                    <term type="source">literary</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <idno>1.00</idno>
                <date></date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 xml:id="d001" type="work" n="">
                <div2 xml:id="d001c001" n="I">
                    <head>[I]</head>
                    <p xml:id="d001l1" n="1" rend="numbered">Filz gloriousisme, empereor, confirme toi dieus en la voie de conoistre les sentiers
                    de veritez et de vertuz et constringe les bestiels desiriers et confirme ton reigne
                    et alume ton enging au suen servise et honor et cetera.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l2" n="2" rend="numbered">Primierement de necesitez convient a cascun roi avoir dous aides qe sousteigne son reigne,
                    li uns des qiels est fortece d'omes, por les qiels se defent et conforte son reigne.</p>
                    <p xml:id="d001l3" n="3" rend="numbered">Et ne aura ce, se qant il governe sa gent droitement non, et seignoreie si come seignoregeors
                    entre ses sougiez; et ceaus sougiez engalment obeissent au seignor, si come por enobedience
                    des sougiez s'afoublist et se sozmet la puissance dou seignor et de celui qe governe
                    les autres: et les sougiet seignoreient.</p>
                    <p xml:id="d001l4" n="4" rend="numbered">Et ge te moustrerai la ochaoson por qoi les sougiet se enduissent au obeir au seignor.</p>
                    <p xml:id="d001l5" n="5" rend="numbered">Et la ocheison est de dous manieres: l'une est entrinseche, ce est a dire dedens; l'autre
                    extrinseche, ce est a dire dehors.</p>
                    <p xml:id="d001l6" n="6" rend="numbered">Et la extrinseche si est q'il despent a ses sougiez sa richece sagement et vers lor
                    us largece retribuant as merites de cascuns; et aprés ce, convient qe li roi aie une
                    autre cautele de qoi ge te ferai mencion ci aprés, el capitre des richeces et des profitemenz.</p>
                    <p xml:id="d001l7" n="7" rend="numbered">Le segont si est endouire les cuers des sougiez a ovrement: et cest veit por davant
                    et est ou primier gré.</p>
                    <p xml:id="d001l8" n="8" rend="numbered">Et ceste segont a dous ocheisons: l'une est extrinsece, l'autre est entrinsece; la ocheison
                    extrinsece si est qe li rois us iustise es pousessions et es pecuines aqises por ses
                    sougiet, perdonant et aiant misericorde.</p>
                    <p xml:id="d001l9" n="9" rend="numbered">Mes la ocheison entrinsece si est el secrez des anciens filosophes et des iustes, les
                    qiex le glorious dieus eslist et a eus comanda sa science.</p>
                    <p xml:id="d001l10" n="10" rend="numbered">Et ie recomant a toi cestui secrez ou maint autres qe tu troveras en cest livres, entres
                    qiels tu troveiras grandisme filosophye et doctrine.</p>
                    <p xml:id="d001l11" n="11" rend="numbered">Et entre l'entrinsece se contient l'entencion finel: et iluec est ton principel propousement
                    et finel.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l12" n="12" rend="numbered">Et qant tu auras entandu les significacions des diz et des esamples, lors tu auras
                    ploinement ton desirez propousement.</p>
                    <p xml:id="d001l13" n="13" rend="numbered">Donques diex sapientisme et glorious alume ta raison et esclarisse / ton entendiment
                    a rechoivre le seiremant de ceste science a ce qe en ceste tu merite d'estre mes oires
                    et fels succesors, donant aide a toi celui qe esparge sa science abundablement en armes
                    des sages et a ceaus qi student done grace de conoistre; a qiels auchune couse n'est
                    escure, sanz li qieus n'est puissible qe aucune couse puisse estre posehue.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c002" n="II">
                    <head>[II]</head>
                    <p xml:id="d001l14" n="1" rend="numbered">Rois sunt de qatre manieres: rois larges a soi et a ses sougiez et rois avers a soi
                    et avers a ses sougiez; et rois avers a soi et larges a ses sugiez; et rois larges
                    a soi et avers a ses sougiez.</p>
                    <p xml:id="d001l15" n="2" rend="numbered">Li sages Ytaliens distrent q'il n'est vices au roi se il est avers a soi et larges
                    a ses sougiez.</p>
                    <p xml:id="d001l16" n="3" rend="numbered">Ceaus distrent d'Inde qe celui roi est boen qi est avers a soi et a ses sougiez.</p>
                    <p xml:id="d001l17" n="4" rend="numbered">Ceaus de Perse distrent le contraire de ceaus d'Inde: ce est q'il ne vaut riens celui
                    rois qi n'est larges a soi et a ses sougiez.</p>
                    <p xml:id="d001l18" n="5" rend="numbered">Mes entres toz les autres, selonc mon ioise, est pires de toz et doit estre reprovez
                    qi a soi est larges et avers aus sougiez, por ce qe le reigne de celui tost sera destruit.</p>
                    <p xml:id="d001l19" n="6" rend="numbered">Donqes vos convient soutilment cerqier et enqerre de ceste vertu ou vices et moustrer
                    qoi soit largece et avarice, et ou est le error de largece.</p>
                    <p xml:id="d001l20" n="7" rend="numbered">Et manifeste chose est qe les estremités sont d'estre reprovees qant mout elles de
                    descordent de son mi.</p>
                    <p xml:id="d001l21" n="8" rend="numbered">Et nos savons que le servement de largece est grief et son trespasament est legier,
                    qe a cascuns est legiere couse a user avarice et prodigalitez, et tenir largece est
                    grief.</p>
                    <p xml:id="d001l22" n="9" rend="numbered">Et por ce, se tu viaus aqire la vertuz de largece, consire ta puissance, les tens de
                    necessitez et les merites des persones.</p>
                    <p xml:id="d001l23" n="10" rend="numbered">Donqes, selonc ta puissance, done ou mesure as homes besoignos et dignes.</p>
                    <p xml:id="d001l24" n="11" rend="numbered">Et qi autrement done, il trespasa la regle de largece, por ce qe celui qi done ses
                    dons as non beisoignous ne n'i aqiert / aucun los.</p>
                    <p xml:id="d001l25" n="12" rend="numbered">Et ce qe est donez as non dignes est perduz; et qi outre mesure done ses richeces tost
                    veindra as rivages de grant povertez et est scemblables a celui qi done victoire a
                    ses anemis sovra les suens.</p>
                    <p xml:id="d001l26" n="13" rend="numbered">Donqes, celui qi done de ses biens as homes besoignous et dignes en tens de necesitez,
                    tiel rois &lt;est&gt; larges a soi et a ses sougiez, et son reigne se prosperera et
                    son comandament serra observez: tiel roi ont loés les anciens, tiel est apellez vertuous
                    et larges et atenprez.</p>
                    <p xml:id="d001l27" n="14" rend="numbered">Mes celui qi esparge les biens de son reigne non ordeneement as non dignes et as non
                    besoignous, tiel si est gastiers de la couse comune et destruers dou reigne et non
                    soufisans au governement, por qoi il est apellez prodiges por ce qe loing de lui est
                    providence.</p>
                    <p xml:id="d001l28" n="15" rend="numbered">Et le nome d'avarice est molt deshonorable au roi et est desconvenable a sa maiestez.</p>
                    <p xml:id="d001l29" n="16" rend="numbered">Donqes, se aucuns rois, leqiels aie li uns ou l'autre de ces vices, avarice ou prodigalitez,
                    se viaut conseilier de ce, il se doit ou grant diligence porveoir d'un discrez home
                    feels et eslit de pluisors, au qiel il doit cometre les couses publices qe sont a despendre
                    et les richeces dou roiaume de estre governees.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c003" n="III">
                    <head>[III]</head>
                    <p xml:id="d001l30" n="1" rend="numbered">Alexandres, f[er]ermament ie di a toi qe cascuns rois qe trop continuelment use le
                    doner plus qe son reigne ne puet soustenir, tiel sans faille sera destruit et destruira
                    autrui.</p>
                    <p xml:id="d001l31" n="2" rend="numbered">Por ce di ge a toi uns de ces amaistramens qe onqes mes ne sui retreit de dire a ta
                    clemence: ce est qe garder soi de prodigalitez et d'avarice et aqistemant de largece
                    est gloire des rois et perpetualitez des roiaumes.</p>
                    <p xml:id="d001l32" n="3" rend="numbered">Et ce feit li rois qant il astient et retreit sa main des biens et des posessions des
                    sou[a]gés.</p>
                    <p xml:id="d001l33" n="4" rend="numbered">Et ie ai trovez escrit entre les comandemenz dou grant douctor HERMOGINES:</p>
                    <p xml:id="d001l34" n="5" rend="numbered">«O come sou / vraine et veraie bontez, clarece d'entendiment, ploinece de loi et signes
                    de perfeccion en le roi est l'astinence des pecunies et des possessions [et] des sougiez!»</p>
                    <p xml:id="d001l35" n="6" rend="numbered">Le contraire de la qiel cose fu ocaison de la destrucion dou reigne des Cangeus, por
                    ce qe la superfluitez des espenses supercloit les rentes des citez.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l36" n="7" rend="numbered">Et ensi, failant les rentes as espenses, le rois destisent ses mains as couses et as
                    rentes des autres.</p>
                    <p xml:id="d001l37" n="8" rend="numbered">Mes les sougiez por tort feit se clamerent a diex gloreus, le qiels, mandant vant chaut,
                    eslasa eus grantment et lieva le pueple contre lour, et oste de sor terre l'erme de
                    lor.</p>
                    <p xml:id="d001l38" n="9" rend="numbered">Et, se diex glorious ne eüst souvenuz et mandez ce q'il manda a celui reigne, delivrament
                    il estoit destruit.</p>
                    <p xml:id="d001l39" n="10" rend="numbered">Et por ce sachez qe les richeces sont occaison qe feit divenir l'arme raisnables animals,
                    et est partie de celle, et ne puet durer le reigne se tiel paroule est destruite.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l40" n="11" rend="numbered">Et por ce doit mout estre eschivez la superfluitez et la sovrabonda&lt;n&gt;ce des
                    espenses. Donqes, a ce qe atemprance et largece soit aquise, la foule et la soupercle
                    donaison doit estre eschivee.</p>
                    <p xml:id="d001l41" n="12" rend="numbered">Et [de] sustance de largece et de vertuz est laisier et ne avoir a memoire les donaisons
                    et cerchier des secretes choses, ensi come est de generacion des bones.</p>
                    <p xml:id="d001l42" n="13" rend="numbered">Et [de] sustance de vertuz est remunerier les merites, remetre tort feit, honorier
                    ceus qi doivent estre honorez, avoir en reverence ceus qi se convient, souvenir les
                    simples, complir les defautes des ennoceins, a ceus qi saluent respondre, refrenier
                    la lenge, dissimilier les tort feit a tens, enfaindre soi a egnorier la foulie dou
                    foul.</p>
                    <p xml:id="d001l43" n="14" rend="numbered">Donqes ie t'ai amaistrez ces couses qe toz iors ie te soloie dir et semer en ton piz,
                    por qoi ie ai ploine esperance qe celui meistrement ert en ta vie et ovre clarece toz
                    iorz luisant a tes governemenz toz tens de ta vie.</p>
                    <p xml:id="d001l44" n="15" rend="numbered">Mes ie dirai a toi la sapience philos&lt;of&gt;ice abreviee.</p>
                    <p xml:id="d001l45" n="16" rend="numbered">Et, se auchuns tens ne eüse a toi dit autre meistrement, soufisanz devroit estre a
                    toi, en toutes ces / ovres en ceste siegle et en l'autre qe doit avenir.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c004" n="IV">
                    <head>[IV]</head>
                    <p xml:id="d001l46" n="0" rend="unnumbered">QE ENTENDIMENT EST ET DESIRIER DE NOMINANCE OU BONE OU MAUVEISE ET DE VERITEZ ET DE
                    BOSDIE ET DE SES RACINES.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l47" n="1" rend="numbered">Saches qe l'entendiment est chief dou governement, saneitez d'aume, sauveor des vertuz,
                    speculeour des vices; et certes, en celle nos esgardons les couses qe sont a fuir,
                    por celle nos elisons les couses qe sont a eslire.</p>
                    <p xml:id="d001l48" n="2" rend="numbered">Celle est naiscement des vertuz et raicine de toz les biens qe sont a loer et a honorier.</p>
                    <p xml:id="d001l49" n="3" rend="numbered">Et le primier estrument de l'entendiment est le desirier de boene nomenance: por celle
                    nomenance, qi veraiement la desire, il ert glorious et famous; et qi fausement la desire,
                    ce est ou fause demoustrance, por enfamé est confonduz.</p>
                    <p xml:id="d001l50" n="4" rend="numbered">Donqes la nomenance boene est une couse qe principelment et por soi est desiree en
                    le governement, por ce qe governement ne est desiriers por soi, mes por boene nomenance.</p>
                    <p xml:id="d001l51" n="5" rend="numbered">Por qoi le comencement de sapience si est l'entendiment et le desirier de boene nomenance,
                    la qiele por governament et dominacion est aquise.</p>
                    <p xml:id="d001l52" n="6" rend="numbered">Et se, por autre occhaison, dominacion ou governament, est aqis, il ne ert pas aqistament
                    de boene nomenance, mes d'enveie.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l53" n="7" rend="numbered">Et enveie engendre bousie, la qiele est racine de toutes les couses qe doivent estre
                    reprovees, et matire des vices.</p>
                    <p xml:id="d001l54" n="8" rend="numbered">Et bousie angendre [de] traicon et de traicon engendre haine, haine angendre tort feit,
                    tort feit angendre pertinace, pertinace engendre iraconde, iraconde engendre contrastement,
                    contrastement engendre enemistez, enemistez engendre bataille: et la bataille oste
                    la loi et destruit les citez.</p>
                    <p xml:id="d001l55" n="9" rend="numbered">Et ce est contre raison naturel.</p>
                    <p xml:id="d001l56" n="10" rend="numbered">Et celle couse qe contraste destruit toute l'ovre: et por ce estuide d'amer le desirier
                    de boene renomee por ce qe la raison, por le desirier de boene renomee, aparturist
                    veritez.</p>
                    <p xml:id="d001l57" n="11" rend="numbered">Veritez est racine de toutes les couses qe doivent estre loees, est matire de toutes
                    biens por ce q'elle est contraire a la bousie et si engendre desirier de iustise.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l58" n="12" rend="numbered">Et iustise engendre confiance, confiance largece; largece / feit familiaritez, familiaritez
                    amistez, amistez engendre consoil et aide.</p>
                    <p xml:id="d001l59" n="13" rend="numbered">Et certes por ces couses fu ordenez le monde et les lois constituees as homes: et ces
                    couses sont convenables a raison et a nature.</p>
                    <p xml:id="d001l60" n="14" rend="numbered">Donqes manifeste chouse est qe le desirier dou governement por boene renomee est durable
                    bien et doit estre loez.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c005" n="V">
                    <head>[V]</head>
                    <p xml:id="d001l61" n="0" rend="unnumbered">COMENT LES CARNIELS DESIRIERS ENGENDRENT DESIRIER DE RICHECE ET NON VERGOINGNE ET AUTRES
                    SES RACINES.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l62" n="1" rend="numbered">Alexandres, desevre toi das efforcemens des bestiels desideries, por ce qe les carniels
                    desirieres sont coruptibles et enclinent les corages as corruptibles delitances ou
                    bestiel voluntez non ou aucune porpensee discrecion, et meesmement le cors corruptible
                    se eslesce et se contriste por l'ente&lt;nde&gt;ment non corruptible.</p>
                    <p xml:id="d001l63" n="2" rend="numbered">Donqes tu dois savoir qe l'efforcement des carniels desiriers engendre desiriers de
                    richece; et desirier de richece engendre non vergoigne; et non vergoigne engendre presoncion,
                    non feelitez; et non feelitez engendre lairecin et laidece, de qoi naist cheitivitez,
                    la qiel moine l'ome a destruicion de loi et de familiaritez por ce qe en toutes ovres
                    elle est contraire a la nature.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c006" n="VI">
                    <head>[VI]</head>
                    <p xml:id="d001l64" n="1" rend="numbered">En primierement et principelment convient au roi, qant a soi meismes, qe la nominance
                    de son nome soit renomee en loable sapience et q'il raison ou les siens saiement por
                    ce q'il est de ce loez, honorez et cremuz da chascun qant il le voient en son parler
                    sages et en toutes &lt;choses&gt; feire sagement.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l65" n="2" rend="numbered">En veritez legierment se puet por certes signes comprandre et savoir se en le roi sapience
                    ou foulie reigne, por ce qe chascuns rois qe son reingne soutmet a la divine loi deignes
                    est de reigner et honorable/ment seignoregier.</p>
                    <p xml:id="d001l66" n="3" rend="numbered">Mes celui qe en servaie met sa loi, soutponant celle a son reigne et comandament, est
                    trespaseor de veritez et despriseor de sa loi.</p>
                    <p xml:id="d001l67" n="4" rend="numbered">Et celui qe desprise sa loi da chascuns est desprisez, por ce q'il est condempnez en
                    la loi.</p>
                    <p xml:id="d001l68" n="5" rend="numbered">Ancore di ge ce qe li sages filosofes enspirez de diex parlant distrent: ce est qe
                    en primierement a la maiestez dou roi est honorable couse atemprer soi as comandamens
                    de la loi non pas por enganable aparence, mes por esperience de feit, a ce qe chascuns
                    conoisce q'il criem dex grant et q'il est sougiet a sa divine poisance.</p>
                    <p xml:id="d001l69" n="6" rend="numbered">Lors les veut les homes avoir en reverence et criembre qant il voient q'il a en reverence
                    et criem diex.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c007" n="VII">
                    <head>[VII]</head>
                    <p xml:id="d001l70" n="1" rend="numbered">Et se seulement en aparence il se moustre religious et en ovre maufactor, por ce qe
                    a poine puet estre celee la couse maufaite et non estre sehue por le pueple, &lt;por&gt;
                    deu est reprovez et por les homes desprisez.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l71" n="2" rend="numbered">Et son feit est desafermez et son enp&lt;er&gt;ier s'amerie et la corone de sa gloire
                    ne aura honor.</p>
                    <p xml:id="d001l72" n="3" rend="numbered">Qe di ge plus? Il n'est tresor qe li puisse reambre la bone nomenance. Ancore mout
                    se convient au roi honorer ceaus qi portent nance.</p>
                    <p xml:id="d001l73" n="4" rend="numbered">Ancore mout se convient au roi honorer ceaus qi portent la loi et avoir en reverence
                    les religious et exaucier les sages, disputier ou ceaus en mouvoir doutouses qestions,
                    honestement demandier, ou discrecion respondre, les plus sages et noubles gregnourment
                    honorier selonc qe se convient au grez de chascun.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c008" n="VIII">
                    <head>[VIII]</head>
                    <p xml:id="d001l74" n="1" rend="numbered">Encore convient au roi gardier ce qi est a avenir et sagement contrastier as avenimens
                    desaventurous, a ce qe il poise legierement contrastier as couses contraires.</p>
                    <p xml:id="d001l75" n="2" rend="numbered">/ Ancore est honorable &lt;chose&gt; a lui avoir pitiez, et retenir l'ire et le movement
                    dou corrage a ce qe le movement non proveuz ne veigne a compliment sens deliberaison,
                    et son error raisnablement reconoistre et sagement revochier, por ce qe sovraine sapience
                    est en le roi governier soi meismes.</p>
                    <p xml:id="d001l76" n="3" rend="numbered">Et, qant il aura vehu auchun bien ou utilitez de estre faite, si la face ou discrecion
                    non trop pereceusement non trop toust, a ce qe il ne demoustre soi estre oblierés ne
                    subitaines.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c009" n="IX">
                    <head>[IX]</head>
                    <p xml:id="d001l77" n="1" rend="numbered">Mout se convient a la roial maiestez et dignitez honorablement vestir et toz iors ou
                    belle voluntez et apareilement aparer et trespasser les autres en biautez, por qoi
                    il doit user belles et chieres et variables vestimenz.</p>
                    <p xml:id="d001l78" n="2" rend="numbered">Encore honorables couses est au roi soupercler les autres toz en aucun meilorament
                    a ce qe por ce la dignitez soit ornee, la puisance ne soit damnee, et la debite reverence
                    a lui soit faite.</p>
                    <p xml:id="d001l79" n="3" rend="numbered">Meismement honorable couse est au roi estre biaus parliers et gracios et avoir claire
                    voiz, la qiele est mout profitable et specielment an tans des batailles.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c010" n="X">
                    <head>[X]</head>
                    <p xml:id="d001l80" n="1" rend="numbered">ALEXANDRES, qant belle couse est au roi astenir soi de trop parlier se necessitez nel
                    reqiert, por ce q'il est mieus qe les oreiles des homes soient volunteuses d'oïr ses
                    paroules qe q'il l'en soient seules por ce qe por la seuleté des oreiles li cuers se
                    seulent, ne mout voluntiers voit li rois.</p>
                    <p xml:id="d001l81" n="2" rend="numbered">Encore est honorable chouse au roi astenir soi ne user mout la compaingnie des sougiez
                    et gregnorment des vils persones, por ce qe trop familiaritez des vils persones aparturist
                    desprisiemant d'honor.</p>
                    <p xml:id="d001l82" n="3" rend="numbered">Et por ce biau usage est cel de ceaus d'Inde en la disposicion de son regne et la ordinacion
                    dou roi, por ce q'il ont ordenez qe seulemant une foiz en l'an le rois apparer davant
                    toz, ou appareilement de roi et ou armés / host, seant noblismement sor son destrer
                    ornez de biaus ornamenz d'armes.</p>
                    <p xml:id="d001l83" n="4" rend="numbered">Et feit estier le pueple auchune chose loing desevrez da soi et ses noubles barons
                    entor soi.</p>
                    <p xml:id="d001l84" n="5" rend="numbered">Et lors est usez defenir ses grieus afaire es divers et trespassez feit retraire et
                    moustrer l'o&lt;v&gt;re la qiele il a fe&lt;rm&gt;ement menee entor la couse comune.</p>
                    <p xml:id="d001l85" n="6" rend="numbered">Et meismement est usez en cel iors doner dou sien et les prisons leisier de prison,
                    et relevier les grief carges et maintes pietouses ovres faire.</p>
                    <p xml:id="d001l86" n="7" rend="numbered">Et, finez son sermon, le rois s'aseite; et enconti[e]nent lieve sus uns des barons
                    qi li est dau lez qe plus saie et plus biaus parler est tenuz et arenge au honor et
                    a comendeison dou roi referant grace au glorious diex, le qiels ensi &lt;a&gt; ordenez
                    le reigne d'Inde et de ensi sage rois a ornez le païs qe le loauble pueple de ceaus
                    d'Inde obeisant et dou corrage a confermez.</p>
                    <p xml:id="d001l87" n="8" rend="numbered">Et pois le lous devins et comendaison dou roi, il se vire as lous dou pueple, recordans
                    les bones costons, aqirant benevoilence, enduisant aus por esamples et por raison a
                    humilitez, hobedience, reverence et dileccion dou roi.</p>
                    <p xml:id="d001l88" n="9" rend="numbered">Et feit ce, le pueple se studeira d'esaucier le laus dou roi et comender ses boenes
                    ovres, et proier diex por la magestez dou roi et por les citez et por les maisnees,
                    narrer la sapience et les ovres dou roi.</p>
                    <p xml:id="d001l89" n="10" rend="numbered">Et por ce amaistrerent les enfans iusqe il sont petiz et les enduisent a maior honor,
                    hobedience et temor du roi.</p>
                    <p xml:id="d001l90" n="11" rend="numbered">Et en ceste guise est publiee et croist la bone renomee dou roi en repoust et en pailiz.
                    Et en cest tans est usez punir les maufactors, a ceus qi presoument de maufaire soit
                    la voie seree de nuire et les autres s'en chastient.</p>
                    <p xml:id="d001l91" n="12" rend="numbered">Encore sont usé de alesier les treisages et despensier ou les mercheans et partie leisier
                    de ses rantes et l'or ou ses mercheandies defandre et gardier.</p>
                    <p xml:id="d001l92" n="13" rend="numbered">Ceste est la ochaison por la qiele est mout pueplee Inde, por ce qe de toutes parties
                    vont les mercheans voluntiers la ou il sont bien receuz, et gaagnent riches et povres,
                    / citeins et forestiers et de ce s'acroist les treusages et les rantes dou roi; et
                    por ce sont a gardarse des tort feit et des offensions des m&lt;er&gt;ceains.</p>
                    <p xml:id="d001l93" n="14" rend="numbered">Et il sont a loer q'il dient la nomenance d'aus por tout le monde.</p>
                    <p xml:id="d001l94" n="15" rend="numbered">Et por ce doit estre donez a cascun ce qe suen est por ce qe ausi se garnist les citez
                    et moutiplie les rantes et acroist au roi honor et gloire.</p>
                    <p xml:id="d001l95" n="16" rend="numbered">Et ensi les criemt les enemis et viv le roi en pais et segur et ensi a li desiriers
                    de sa voluntez.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c011" n="XI">
                    <head>[XI]</head>
                    <p xml:id="d001l96" n="1" rend="numbered">O Alexandres, ne desirier ce qi est corruptibles et transitoires et qe convient toust
                    leisier.</p>
                    <p xml:id="d001l97" n="2" rend="numbered">Doumande richeces non coruptibles, vie non muable, reigne eterniels, durabletez gloriouse.</p>
                    <p xml:id="d001l98" n="3" rend="numbered">Adreiche donqes tes pensiers en bien, rant toi virils et glorious, eschive les voies
                    des leons et des autres bestes et ses inmondises.</p>
                    <p xml:id="d001l99" n="4" rend="numbered">Ne voloir estre cruels et tieuls qe ne puisse ploier a ceus des qiels tu as eu victoire.</p>
                    <p xml:id="d001l100" n="5" rend="numbered">Pense de ce &lt;qe&gt; puet avenir por ce qe tu as, ne sas qe doie aparturir le iors
                    qe doit avenir.</p>
                    <p xml:id="d001l101" n="6" rend="numbered">Ne voloir seguir tes desiriers en mangier et en boire et &lt;en&gt; cotidiens dormir
                    et en luxuire.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c012" n="XII">
                    <head>[XII]</head>
                    <p xml:id="d001l102" n="1" rend="numbered">O clement empereor, ne t'ancliner au coniungement des femes, por ce q'il est une proprietez
                    des pors.</p>
                    <p xml:id="d001l103" n="2" rend="numbered">Donqes, coment gloire sera a toi se tu uses les vices &lt;des&gt; nonraisnables animals?</p>
                    <p xml:id="d001l104" n="3" rend="numbered">Croi a moi sans doute, qe le coniungement est destrucion dou cors, abreviement de
                    vie, corrupcion de vertuz, trespasament de loi et angendre costuns feminils et finelment
                    enduit ces maus qe ge t'ai dit.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c013" n="XIII">
                    <head>[XIII]</head>
                    <p xml:id="d001l105" n="1" rend="numbered">Convenable couse est a l'empereor avoir de ses privez feels en le qiels il se delite
                    ou diner &lt;ou&gt; ses estrumenz ou generacions d'organes qant il est ennoious, por
                    ce qe l'arme de l'home en tieus choses se delite na/turalment.</p>
                    <p xml:id="d001l106" n="2" rend="numbered">Li sens se repousent, la curiousitez et la solicitudens se envanist, tout le cors
                    se avigourist.</p>
                    <p xml:id="d001l107" n="3" rend="numbered">Mes se tu viaus deliter en tieles couses, persevere au plus an tiel vie III iors ou
                    qatre, ce qe tu verras estre convenable et toz iors valoit miaus a faire tiex couses
                    priveement.</p>
                    <p xml:id="d001l108" n="4" rend="numbered">Et qant tu seras en tiel soulaz, astien toi de boire, et laise boire les autres a
                    sa voluntiez; enfeing toi estre chaut dou vin, por ce qe tu porras iluec maintes secretes
                    couses entendre et oïr.</p>
                    <p xml:id="d001l109" n="5" rend="numbered">Et ne fais &lt;ce&gt; espoisement, mes II foiz ou trois en l'an.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c014" n="XIV">
                    <head>[XIV]</head>
                    <p xml:id="d001l110" n="1" rend="numbered">Tu dois avoir aprés de toi de ta maisnee &lt;aucuns loyaux&gt; et speciaus les qieus
                    te reportent ces couses qe se font et dient por le reigne.</p>
                    <p xml:id="d001l111" n="2" rend="numbered">Qant tu serras entre tes barons, honore les sages et ceaus qe tu verras dignes d'estre
                    honorez.</p>
                    <p xml:id="d001l112" n="3" rend="numbered">Et tien cascun an son grés: come hui le uns, et demain l'autre; tu dois vestir hui
                    li uns, et l'autre demain; selonc qe se convient au grés de cascuns les honore.</p>
                    <p xml:id="d001l113" n="4" rend="numbered">Ne soit auchuns de tes noubles qe ne sante ta largece, a ce q'il li place la clemente
                    de ta maiestez et la noublece dou cuer liberaus.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c015" n="XV">
                    <head>[XV]</head>
                    <p xml:id="d001l114" n="1" rend="numbered">En veritez au roi est honorable couse entre les autres avoir continance et discrecion
                    et astener soi de mout dire, por ce qe le spois rire hoste reverence et engendre veilece.</p>
                    <p xml:id="d001l115" n="2" rend="numbered">Ancore dient li sages qe li rois est plus tenuz d'onorier les homes en sa cort et
                    en son concestoires qe autre por ce q'il apertient a lui.</p>
                    <p xml:id="d001l116" n="3" rend="numbered">Et, se aucuns feit aucun forfeit, ponir le doit selonc la qalité de sa persone a ce
                    qe les autres se ne spaventent et aprendre de astener soi des forfeit: en autre guise
                    doit estre puniz un grant et nouble qe uns de pueple et vil persone.</p>
                    <p xml:id="d001l117" n="4" rend="numbered">Et bien est server le rigor et continence a ce q'il soit difference de persones entre
                    le roi et ses sougiet.</p>
                    <p xml:id="d001l118" n="5" rend="numbered">Et il est escrit en le livre de ASCOLAPES qe cil rois feit a loer et a amer qi est
                    / semblables a l'aigle qe seignoreie entre ses oisiaus, non pas celui qi est scemblables
                    a uns des autres oisiaus qi li sont sougiet.</p>
                    <p xml:id="d001l119" n="6" rend="numbered">Et se aucuns en la court ou en la presence de la maiestez dou roi ouse traitier ou
                    faire aucuns tort feit, ou doit estre considerez ou qe il &lt;por&gt; corrage il a
                    ce feit ou por iluec, a ce q'il te place et q'il enduge li cuer des autres a l'esce,
                    ou en desprisement et non en devocion de ta dignitez.</p>
                    <p xml:id="d001l120" n="7" rend="numbered">Se a la primiere guise il a feit ce, legierement soit castiez; se il l'a feit a la
                    seconde, soit conduit a mort.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c016" n="XVI">
                    <head>[XVI]</head>
                    <p xml:id="d001l121" n="1" rend="numbered">Alexandres, l'obedience de seignorie si pormaint en qatres chouses: ce est en reliositez,
                    dileccion, cortesie et reverence.</p>
                    <p xml:id="d001l122" n="2" rend="numbered">O Alexandres, tu dois convertir a toi les cuers de tes sougiez.</p>
                    <p xml:id="d001l123" n="3" rend="numbered">Hoste les tort feit et les noniustices d'eaus, ne doner matire as homes de parlier
                    contre toi, por ce qe, qant le pueple puet dire legierement il puet faire; por ce
                    governe toi en tiel maniere qe aucune couse ne se puisse dire contre toi, et por ce
                    eschiveras le asie feire.</p>
                    <p xml:id="d001l124" n="4" rend="numbered">Ancore saches qe discrecion de mathureces est gloire de dignitez, reverence de seignorie
                    et execucion de roiaume et certes sovraine prudence est qe ta reverence abite plus
                    as cuers des homes qe dilection: et meisment il se leiz qe li rois en son roiaume
                    est ausi come la pluige en terre, la qiele est grace de diex dou ciel.</p>
                    <p xml:id="d001l125" n="5" rend="numbered">Celle benedicion &lt;est&gt; vie de la terre, nuirement des couses qe vivent por ce
                    qe por la pluige s'apareile les sentiers as mercheains, aide a ceaus qe defient.</p>
                    <p xml:id="d001l126" n="6" rend="numbered">Mes por la pluige se feit troins, cient les foudres, les aigues qi ne sont, croisent,
                    et la mer enfle et maint maus en avint, por les qiels maintes couses vivainz p&lt;er&gt;ierent.</p>
                    <p xml:id="d001l127" n="7" rend="numbered">Mes por ce les accidentiels maus ne enpechent qe les homes ne loent le glorious diex
                    en sa magestez, considerant les signes de sa grace et les dons de misericorde, por
                    ce qe por la pluige / se vivifie les couses qe naiscent: les arbres flourissent et
                    toutes les couses verdes se enfondent de la benedicion de dieu.</p>
                    <p xml:id="d001l128" n="8" rend="numbered">Et por ce referissent les homes lox a dieu qe oblient les maus trespassez qi sont
                    sor lor avenuz.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l129" n="9" rend="numbered">Et l'asample dou roi se convient ou l'esample des vens, les qieus dieus excelentisme
                    mande [et] destant dou tresor de sa misericorde.</p>
                    <p xml:id="d001l130" n="10" rend="numbered">Et por eaus moine les nues, croiscent les blees, les fruiz des arbres se maürent,
                    les esperiz prandent force et l'eve desiree se recheit, la voie se ovre a ceaus qi
                    naigent et mains autres biens si ensuivent.</p>
                    <p xml:id="d001l131" n="11" rend="numbered">Mes por elles se enduissent enpechemenz diverses e perils an mer et an terre, por
                    lor sont angendrees les corruptions de l'aire et se nourissent les mortiels venins
                    et maintes autres desconvenables couses en avient.</p>
                    <p xml:id="d001l132" n="12" rend="numbered">Et les creatures de terre si prient la clemence dou creaor qe da eus doie remouvoir
                    ceus maus.</p>
                    <p xml:id="d001l133" n="13" rend="numbered">Et lui ne plus ne mains soustient les vens mener son cors et tenir l'ordre q'il a
                    statuiz a eus; le qiels totes les couses por sa sapience a engal pis et a cert ordre
                    a ordenees et statuies qi les a sez sers deiant servir et en fins de sa grande misericorde
                    et bontez qi ne se porroit dire.</p>
                    <p xml:id="d001l134" n="14" rend="numbered">Et en veritez cest esample se puet metre en l'enver et en l'estez, les froides es
                    calors des qiels ou grant providence il a ordenez a generacion et a amplifiement et
                    a durabletez des couses naturieus, les qiels ne se puet eschiver ne estre muez.</p>
                    <p xml:id="d001l135" n="15" rend="numbered">Mes maintes couses desconvenables et mortiels perils avient por le froit d'inver et
                    por le chaut de estez.</p>
                    <p xml:id="d001l136" n="16" rend="numbered">Et ausi devint dou roi qe en veritez maintes couses desconvenables suelt avenir les
                    qiex despleisent a ses sougiet et griefment les portent: mes a eus et en celles est
                    grandisme utilitez.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c017" n="XVII">
                    <head>[XVII]</head>
                    <p xml:id="d001l137" n="1" rend="numbered">O Alexandres, enqier de la povretez et necessitez / des misericordable et foibles
                    persones; souvien as povres en sa necessitez de ta clemente; eslis aprés de toi un
                    home qi sace sa lengue bien parlant, qi aime iustise, leqiel puise estre en ton leu
                    et lor misericordablement governier et amer.</p>
                    <p xml:id="d001l138" n="2" rend="numbered">Et ce est ouservacion de loi, leece des homes, couse qe mout pleist au creaor.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c018" n="XVIII">
                    <head>[XVIII]</head>
                    <p xml:id="d001l139" n="1" rend="numbered">O Alexandres, te souveigne toi mout des grains et des liemes proficables a user el
                    tens de la faime; qe soit soufisans a ta gens el tens de necessitez a ce qe qant viendra,
                    si come est usez auchune foiz, l'an de la famine et de la necessitez, de tex homes
                    puisse sovenir ta providence, car en tens de necessitez il se doit souvenir as citez,
                    et lors tu dois ouvrir tes graniers et pueblier por les citez et por le reigne le
                    forment et les grains qe tu auras.</p>
                    <p xml:id="d001l140" n="2" rend="numbered">Et cest est grant escautriment et grant proveance dou garniment dou regne et seinitez
                    dou pueple et garde des citez.</p>
                    <p xml:id="d001l141" n="3" rend="numbered">Lors ton comandement est servez, et ton feit est prosperez et de la belle proveance
                    vivront toz, et lors seirvent tois qe tes oeilz voient loing.</p>
                    <p xml:id="d001l142" n="4" rend="numbered">Et por ces couses priseront mout ta clemence et eschiveront de offendre a ta maiestez.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c019" n="XIX">
                    <head>[XIX]</head>
                    <p xml:id="d001l143" n="1" rend="numbered">O Alexandres, espoisement ge t'ai amonis et ancore t'amonisse, qe tu dois server ma
                    doctrine, la qiele, se tu la serveras, tu auras ton proposement et ton regne serra
                    durable: ce est qe tu ne spandes le sanc de la humaine generacion, por ce qe ceste
                    couse apertient a seul dex, le qiel choit les secretes des cuers et les privances
                    des homes.</p>
                    <p xml:id="d001l144" n="2" rend="numbered">Por ce ne vouloir tolir a toi l'ofice de dex, por ce q'il n'est conceuz a toi savoir
                    les proveances de deu.</p>
                    <p xml:id="d001l145" n="3" rend="numbered">Donqes eschive qant tu pueis de espandre le sanc humains por ce qe le grant doutor
                    HERMOIENES / escrist disant ausi:</p>
                    <p xml:id="d001l146" n="4" rend="numbered">«Qant une creature ocist une autre qe est semblables a soi, las vertuz de celle claiment
                    a la maiestez divine et dient: "Mi sire, mi sire! ton serf viaut estre scemblables
                    a toi!"</p>
                    <p xml:id="d001l147" n="5" rend="numbered">Et se contre raison il l'a mort, lors respont le creaor: "Laise estre lui por ce qi
                    ocira sera mort.</p>
                    <p xml:id="d001l148" n="6" rend="numbered">A moi la vengance et ie la geredonerai"».</p>
                    <p xml:id="d001l149" n="7" rend="numbered">Et tantes fois les vertuz de cil en ses lous recordent la mort de celui qi mort est
                    iusqe la veniance est faite de l'omecidiels, le qiels sera uns de ceus qe poisera
                    les poines eternels.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c020" n="XX">
                    <head>[XX]</head>
                    <p xml:id="d001l150" n="1" rend="numbered">Alexandres, en toutes les poines tu as ameistrement.</p>
                    <p xml:id="d001l151" n="2" rend="numbered">Maintes generacions de maus tu as apris por esperence: aies a memoire les feiz des
                    gregnors, qe de ceaus tu poras treire mains biens, por ce qe li feit trespassez donent
                    meistrement de ceaus qi doivent avenir.</p>
                    <p xml:id="d001l152" n="3" rend="numbered">Ne desprisier les petiz, por ce qe ausi come suelt avenir aucune foiz, uns bien petiz
                    et vils puet toust montier en richece et en honor, et lors il est pois puissant a
                    nuire.</p>
                    <p xml:id="d001l153" n="4" rend="numbered">Garde toi de rumpre la foi donee et les promissions confermees, por ce qe ceste couse
                    est convenable seulement as non feels et as puitaines; conserve &lt;fe&gt;elment la
                    foi prometue por ce qe honor en suit et se, en rompre les convencions, aucun bien
                    da deu venist, celle espise est mauvese et esample reprovez et de generacion de mal.</p>
                    <p xml:id="d001l154" n="5" rend="numbered">Encore saches qe por la foi sont feites les congregacions des homes, habitees les
                    citez, comunitez d'omes, dominacions des rois.</p>
                    <p xml:id="d001l155" n="6" rend="numbered">Por la foi se tient les chasteus, les citez sont servees, li rois seignoreient, et,
                    se tu hostes la foi, toz les homes tornent au primierains grés, ce est a savoir engalance
                    et similitude des bestes; por ce eschive, feelisme roi, de rompre la foi donee, /
                    serve fermement les seiremenz et les promisions meismement se il sont a toi damnables.</p>
                    <p xml:id="d001l156" n="7" rend="numbered">Ne sas tu por le dit d'ERMOIENES qe dous sont les esperiz qe toi gardent, li uns des
                    qiels ista dau les destre et l'autre dau sinistre esgardant et sachant tes ovres et
                    qe les retreit au creaor?</p>
                    <p xml:id="d001l157" n="8" rend="numbered">Et en veritez seulement ceste couse devroit retreire toi et cascuns de cascune ovre
                    desoneste qi constraint toi ausi espoisement yurier.</p>
                    <p xml:id="d001l158" n="9" rend="numbered">Certes, ce ne doit estre feit se por grant necesitez non: le roi, s'il n'est mout
                    priez et spoisement requeruz ne doit iurier.</p>
                    <p xml:id="d001l159" n="10" rend="numbered">Ne sas tu q'il est desconvenables a sa dignitez et ammeine l'onor qant tu iures, por
                    ce qe as sougiez et serf apertient le iurier?</p>
                    <p xml:id="d001l160" n="11" rend="numbered">Et se tu me demandes qiele fu la ochaison de la destrucion des roiaumes des Abaiols
                    et de ceaus de Syrie, ie respondrai a toi qe ses rois usoient seirement frausement
                    et a engains des homes et des prosemaines citez, derompant les convenances qe estoient
                    statuies por le saluz et utilitez de la humaine generation.</p>
                    <p xml:id="d001l161" n="12" rend="numbered">Et teus oni et desfortunés ousoient sairemens a la destrucions des procheins, et por
                    ce l'engalance dou iustisme iuges ne le puet plus soustenir.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l162" n="13" rend="numbered">O sage filz, ne te pantir de la couse trespassee, por ce qe ce est une proprietez
                    des foibles fames por manifeste prueve.</p>
                    <p xml:id="d001l163" n="14" rend="numbered">Serve cortoisie et ovre bontez et ce est gardament dou reigne et destrucion des enemis.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c021" n="XXI">
                    <head>[XXI]</head>
                    <p xml:id="d001l164" n="1" rend="numbered">Apareiles ces couses qe ont besoing au stuides.</p>
                    <p xml:id="d001l165" n="2" rend="numbered">Ordene as citez de ton reigne li estuides, comande a tes homes q'il ameistrent ses
                    filz en la science des letres et faicent aus studier as noubles et liberaus ars et
                    sciences: et ta providence doit a eus souvenir as necessaires couses.</p>
                    <p xml:id="d001l166" n="3" rend="numbered">Fai aucuns meilorement a ceus qi stuident et aprendent bien por ce qe tu dones matire
                    et esamples as autres scoliers de veilier.</p>
                    <p xml:id="d001l167" n="4" rend="numbered">Mete en ovre les domandaisons d'aus, rechoive ses epistres, loe ceus qi sont a loer,
                    geiredone ceus qi sont a geiredoner.</p>
                    <p xml:id="d001l168" n="5" rend="numbered">Et en ce tu reciteras les letres / a magnifier tes lox et a metre en escrit tes boenes
                    ovres a eterniel memoire.</p>
                    <p xml:id="d001l169" n="6" rend="numbered">Cest ordre feit a comander, ceste prudence doit estre mout loee.</p>
                    <p xml:id="d001l170" n="7" rend="numbered">De ce est honoriez l'empire, ornez tout le regne, enluminee la cort et les roiaus
                    feitmans sont comendez.</p>
                    <p xml:id="d001l171" n="8" rend="numbered">Mes qi exauta le reigne des Grecois, qi a feit renomer por perpetuelment por tout
                    le monde ses feit?</p>
                    <p xml:id="d001l172" n="9" rend="numbered">Certes, la diligence des studeors et la prudence des sages les qiex sor mesure ont
                    amés le sciences.</p>
                    <p xml:id="d001l173" n="10" rend="numbered">Et certes une fantine fu en cee d'un suen pere qi por grant estuide savoit les cours
                    de l'an, les festes qi devoient avenir, les soulempnitez des mois, les cours des planetes,
                    la ochaison de l'abreivement dou ior, les signes des estoilles, les ioisses &lt;des
                    choses&gt; qe devoient avenir et autres choses sans fins qe s'epartient a l'art de
                    sovre.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c022" n="XXII">
                    <head>[XXII]</head>
                    <p xml:id="d001l174" n="1" rend="numbered">O Alexandres, ne fier toi as servises et en les ovres des fames, ne te cometre a celles
                    et, se necessitez le reqiert, comet toi a celle qe est feels et qe est creuz qe t'aime,
                    por ce qe iusqe la fame traite ta persone, saches qe tu es qais com un deposite metuz
                    aprés de celle por ce qe en ses mains est ta vie.</p>
                    <p xml:id="d001l175" n="2" rend="numbered">Eschive les venins mortiex, por ce qe novellement les homes ne comencent d'aveni&lt;me&gt;r
                    et mani&lt;fe&gt;ste chose est qe maintes rois et seignors en sont mortes enanz terme
                    et greuz por bevandes veninouses.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c023" n="XXIII">
                    <head>[XXIII]</head>
                    <p xml:id="d001l176" n="1" rend="numbered">O Alexandres, ne te fier en un seul mire, por ce qe un mire est puissant a nuire et
                    de legier ouse pansier feunie et mener a compliment.</p>
                    <p xml:id="d001l177" n="2" rend="numbered">Donqes, se estre puet, soit dis et non meins et faire lor estre ensamble en un luec.</p>
                    <p xml:id="d001l178" n="3" rend="numbered">Et, se tu dois prendre medicine, ne la rechoivre sanz le consoil des plusors.</p>
                    <p xml:id="d001l179" n="4" rend="numbered">Et qant les choses se / doivent trover, tu dois avoir un home conoisant les generacions
                    et la qualitez des espices et feels, le qiels doit toutes les coses qe sont necessaires
                    a la medicine conoistre por le consoil des mires ou certain pois et mesure, et comprendre
                    ausi come se convient.</p>
                    <p xml:id="d001l180" n="5" rend="numbered">O Alexandres, aies a memoire les feiz de la roine d'Inde qant elle manda a toi por
                    occaison d'amistez maint dons riches et biaus, entres qiels fu celle belisme pucelle,
                    la qielle da enfance fu ploine et nurie de venins de serpent en tiel gise qe sa nature
                    se vira en nature de serpent.</p>
                    <p xml:id="d001l181" n="6" rend="numbered">Et se en celle hore ne eusse esgardez vers elle et por art maiqe iugiez por ce qe
                    ausi ousement et orible et ne finant sanz vergogne sa gardeure metoit envers les homes
                    ta mort seroit por l'ardor de son coniungiment venue qe en veritez ie esgardai qe
                    sa mordeure elle ocioit les homes, laqiel couse por esperience &lt;se prove&gt;.</p>
                    <p xml:id="d001l182" n="7" rend="numbered">O Alexandres, garde ta noblisme arme sovraine et angelice, laqiele est donee a toi
                    en garde a ce q'elle ne soit deshonestee mes glorifiee, et ne soit de la condicion
                    et de la generacion des enmondes, mes do&lt;u&gt; nombre des sages.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c024" n="XXIV">
                    <head>[XXIV]</head>
                    <p xml:id="d001l183" n="1" rend="numbered">Iustise est comendacion loable de la proprietez de l'altisme glorious, por qoi le
                    governement doit estre de celui le qiels dex a esleuz et constituis sor ses sers,
                    au qiel doit estre cometuz les afeires as governemens des sougiez, le qiel doit garder
                    et defandre les possessions et l'avoir et le sanc des sougiez et ses ovres si come
                    sont diex.</p>
                    <p xml:id="d001l184" n="2" rend="numbered">Donqes en ce doit il estre semblables a diex et convient qe li rois soit semblables
                    et siegue a l'altisme en toutes ses ovres, mes diex est sages et [qe] set, et ses
                    lous et ses nomes sont glorious en lui, et la grandece de sa seignorie est gran/disme
                    sor toz les loux.</p>
                    <p xml:id="d001l185" n="3" rend="numbered">Donqes sapience est le contraire de tort feit et son contrestement si est iustise.</p>
                    <p xml:id="d001l186" n="4" rend="numbered">Et en iustise sont fermees les ciels et constituiz sor terre, et en iustise fu mandez
                    les prophetes santismes, et en iustise est formé l'entendiment la qiel crea dex et
                    conduist sa creature a cil.</p>
                    <p xml:id="d001l187" n="5" rend="numbered">Et por iustise est edifiee la terre et ordenez sont les rois es sougiez obeisant et
                    [sont] adomestegiez.</p>
                    <p xml:id="d001l188" n="6" rend="numbered">Et por celle sont adomestegez les couses terribles et aprochees les couses lontaines
                    et sauvees les armes et gardees de toz et aprés de ses roi de totes corruptions.</p>
                    <p xml:id="d001l189" n="7" rend="numbered">Et por ce ceus d'Inde dient: «La iustise de celui qi governe est plus profitable as
                    sougiez qe abondance de tens».</p>
                    <p xml:id="d001l190" n="8" rend="numbered">Et ancore dient: «Segnoregeor iustes est meilor qe pluige de soire».</p>
                    <p xml:id="d001l191" n="9" rend="numbered">Et trovez fu escrit en une piere en lai&lt;n&gt;gue chaudee qe le rois et l'entendement
                    sont freres, les uns aiant toz iors besoigne &lt;de l'autre&gt; ne ni est soufisans
                    li uns sanz l'autre.</p>
                    <p xml:id="d001l192" n="10" rend="numbered">Et toutes couses universelment sont formees et naisent de iustise, et celle si est
                    occaison de l'entendement, leqiel puet en son estre et la racine de celle est da entendiment
                    et cil est ovrement qe moine celle a ce.</p>
                    <p xml:id="d001l193" n="11" rend="numbered">Et cil est puisance et ovre de celle, cil est entention et esgardement de science,
                    cil est iuges qe ovre et qe rechoit ce qe avient por l'ovre: en ce q'il rechoit est
                    celle iustise.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c025" n="XXV">
                    <head>[XXV]</head>
                    <p xml:id="d001l194" n="1" rend="numbered">Donqes apert il qe iustise est de dos manieres, manifeste et oculte.</p>
                    <p xml:id="d001l195" n="2" rend="numbered">Et manifeste est celle qe est manifeste por ovre ovrant sor les condicions et est
                    droite iustise pesee et mesuree por cil entendement et la ioise por celle si aqiert
                    nome.</p>
                    <p xml:id="d001l196" n="3" rend="numbered">Oculte si est la foi et la creence dou iuges feisans ses ovres et la creance et le
                    confermement de ses dis.</p>
                    <p xml:id="d001l197" n="4" rend="numbered">/ Donqes apert il, selonc ce qe est dit, qe li rois en la iustise est asimilez a l'altisme,
                    et por ce besoigne q'il soit fermez en toutes ses ovres propries et comuniels, et
                    celle couse qi se descuse de la propre ou de la comune ni est iustise, et qe la iustise
                    de dex et la voluntez aient poise en ces couses et q'il croie en tout ce por ce qe
                    por sa foi consuiet l'aqiert la loi, la qiel couse est perfection dou segnoregement.</p>
                    <p xml:id="d001l198" n="5" rend="numbered">Et, ausi come il aparra por ses ovres, elle abrace les cuers des sougiez, ce est ausi
                    come aparra ses ovres, et le sentira les ovres des sougiez de lui, et si iugera les
                    ovres de lui.</p>
                    <p xml:id="d001l199" n="6" rend="numbered">Et proprietez et comunitez sont en diverses grés et les transgresions de la iustise
                    en lui si aporte.</p>
                    <p xml:id="d001l200" n="7" rend="numbered">Et iustise est nome relattives ad aucune couse dit et correction de tort feit et droiture
                    de stadiere et forme de mesure, et est nome colectives esgardant a cortesie et as
                    costuns de largece et as ovremens de bontez.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l201" n="8" rend="numbered">Et iustise se devise en dous parties: il est une iustise la qiele guarda au ioise
                    aprés au iuges; et est une iustise qi apertient a l'home en le raisonement de soi
                    meismes en ces coses qe sont entre son creaor et soi.</p>
                    <p xml:id="d001l202" n="9" rend="numbered">Donqes dois tu ordener iustise en ces couses les qieles sont entre toi et ton pueple
                    selonc la mesure des costuns et les seiges des reignes.</p>
                    <lb/>
                </div2>
                <div2 xml:id="d001c026" n="XXVI">
                    <head>[XXVI]</head>
                    <p xml:id="d001l203" n="1" rend="numbered">E ge certifie a toi forme loable sapience filosofice mout chiere, la qiele demoustrera
                    &lt;a&gt; cascune qant est entre les homes, la qiele abrace le regne des sougiez et
                    demoustre li grés d'aus et les caletés et les racines de li; la qiel couse se convient
                    avoir en cascun grés.</p>
                    <p xml:id="d001l204" n="2" rend="numbered">Donqes se depart elle en dous cerculieres speriqes, cascune divi/sion est un grés.</p>
                    <p xml:id="d001l205" n="3" rend="numbered">Donqes comence da qiel division tu viaus et donra a toi celle couse de la qiele aucune
                    couse n'est plus pretiouse.</p>
                    <p xml:id="d001l206" n="4" rend="numbered">Vois le cercle dou firmement et qantes foiz sera les ordinations ou soit les governamens
                    iurez as cous&lt;es&gt; desout et as couses de sovre a la comunance de cest monde.</p>
                    <lb/>
                    <p xml:id="d001l207" n="5" rend="numbered">Aparuz est a moi de comencier en tiel guise dau monde.</p>
                    <p xml:id="d001l208" n="6" rend="numbered">Et ceste est la utilitez de cest livre: et ceste est la figure de lui.</p>
                    <lb/>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
